圓通三慧大齋道場儀

作者　（宋）侯溥

整理者　侯沖

〔題解〕

《圓通三慧大齋道場儀》，又名《三慧圓通大齋道場儀》、《觀音道場儀》、《觀音大齋儀》、《圓通科》、《觀音科》、《觀音儀》、《觀音齋》等。中國佛教宋代科儀著作，亦為明清雲南阿吒力僧和西南諸省應赴僧習用科儀。八卷。宋代成都府教授侯溥（1032－1080？）集著。

本科儀以《大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經》、《觀世音菩薩普門品》等佛經為主要依據，參證各種觀音靈驗故事編撰而成。

侯溥，字元叔。河南人。曾任眉州著作佐郎和成都府教授。據《續資治通鑑長編》載，侯溥熙寧三年（1070）曾應賢良方正科：「侯溥稱災異皆天數。又用王安石《洪範說》，云：『肅時雨若非時雨順之也，德如時雨耳。』眾皆惡其阿諛而黜之。」時值王安石新政，朝廷朋黨甚盛，但王安石深得宋神宗信用。史載，此年舉賢良方正，朝廷諸臣曾為是否錄取孔文仲爭議再三。孔文仲雖得反王安石者極力舉薦，但終因王安石之反對而遭黜。而本科儀署名「眉州著作佐郎成都府教授侯溥賢良集」，證明侯溥雖遭反王安石者極力反對，但最後還是中了賢良方正科，未曾被黜。本科儀署名亦可與《畫繼》中「侯溥賢良」相呼應，以糾史乘之錯誤。

侯溥善文翰，與當時文人趙抃、蘇軾、王箴（眉州人，蘇軾之妻兄）、侯仲遄等均有交遊，或有唱酬（可參見《成都文類》、《蜀中廣記》、《范太史集》等）。在編撰本科儀時，侯溥還引錄了趙抃《西園圓通頌》部分內容。

關於侯溥撰寫《圓通三慧大齋道場儀》之事，史籍亦有反映。《畫繼》載：

智平，成都清涼院僧也。善畫觀音。南商毛大節得其像以歸。過海，風浪大作，開展懇祈，光相忽現，如大月輪，長久之間，已數千里。侯溥賢良載之《觀音儀》中。今水陸院普賢閣所畫像，其徒虛己作水石，見存。

侯溥之卒年未詳。根據本科儀卷首宋元豐元年（1078）趙林序稱：「《觀音齋》者，眉州著作佐郎侯君元叔之集也。元叔於予為故人，謄書見及，求為之序。」則其年侯溥健在。又《范太史集》卷四九《右武衛大將軍贈華州觀察使追封華陰侯墓誌銘》稱：

侯諱仲遄，字行可。……初與教官侯溥遊甚欵密，溥死累年，因過其墓，作詩以弔之。……元祐二年正月己巳卒。

侯仲遄逝於元祐二年（1087），故侯溥應卒於1078年到1087年之間。碑文中且有「溥死累年」云云，揆諸當時情狀，侯溥或卒於1080年前後。

《續資治通鑑長編》載「陶及溥皆眉州人」。但《東坡油水頌跋》尾題「熙寧四年（1071）八月九日河南侯溥元叔題」，說明侯溥自己稱是河南人。《續資治通鑑長編》載侯溥為眉州人，或因侯溥曾為眉州著作佐郎之故。

除了《圓通三慧大齋道場儀》外，侯溥尚有著作數種傳世，見收於《成都文類》、《四川通志》、《全蜀藝文志》、《國朝二百家名賢文粹》等。經點校整理，大都已收入《全宋文》卷1737和卷1738。今將其唱和趙抃《西園圓通頌》的詩《西園圓通頌》錄文，作為附錄，以為參考。

本科儀未見中外佛書載錄，亦未為歷代大藏經所收，但形成後即廣泛流行。宋紹興十二年（1142），大足地區已有人據之「修設圓通妙齋」。1981年，貴州沿河縣尚有應赴僧據之舉行「觀音圓通勝會」。

本科儀至今未發現印本。據筆者所知，有如下數種抄本傳世：

一、清光緒抄本。該抄本未見《教誡儀文》，故已非全本。

二、昆明應赴僧左光福先生藏復印本。該本與清光緒抄本內容大同小異，但編排差別較大。與光緒抄本僅分為《教誡儀文》、《（初、二、三時）儀文》、《（教誡、初、二、三時）提綱》和《（教誡、初、二、三時）密教》四類共八冊不同，該抄本分為《教誡儀文》、《教誡綱密》、《初（二、三）時請佛綱密》、《初（二、三）時儀文》、《初（二、三）時儀密》、《初（二、三）時綱密》、《表懺緣由儀文》七類共十四冊，排列組合較為煩瑣。

該抄本略有殘頁。從行文不避諱玄、弘等字來看，或為清初以前抄本。惜未見復印所據原抄本，尚不能作最後判定。

三、民國抄本。存《三慧圓通道場開壇、請佛、結界、散花》、《三慧圓通道場第二時中密經、贊偈》兩冊。前者卷末題記稱該抄本系應赴僧、密士仁沛（姓高，名如山，字玉山，號映堂）為補配清光緒本，於1921年所抄。但這兩冊與光緒抄本相配仍然不全。

四、甘肅麥積山石窟藝術研究所藏明抄本。從公佈的目錄看，該抄本主要存《密教》和《儀文》部分，未見《教誡》和《提綱》部分，故亦不全。

五、雲南省昆明市某處所藏舊抄本。据藏者介紹，由於殘破，已經無法據之舉行法會。詳情待查。

由於筆者掌握的《圓通三慧大齋道場儀》編排秩序各不相同，諸抄本殘缺部分不能相互補充，因此在整理時，衹能根據科儀搭配組合的程式，以清光緒抄本《提綱》為線索，盡可能補全清光緒抄本。對清光緒抄本殘缺的《教誡儀文》部分，以左光福先生藏復印本、民國抄本相對應內容補配。對清光緒抄本未錄但在舉行法會時要與《儀文》配合使用的經文，則根據民國抄本補入（為避免打亂光緒抄本順序，補入經文錄於注釋中）。因此，整理本是三種抄本的綜合本。

但是，整理本目前仍不完整。主要存在三個方面的問題：

第一，因條件限制，此次未能參校甘肅麥積山石窟藝術研究所藏明抄本、雲南省昆明市某處所藏舊抄本。

第二，清光緒抄本中一些見於儀文的程序在《提綱》中缺省，衹有綱目。而在左光福先生藏復印本中找不到對應的文字，無從補配，暫時衹能存目。

第三，與《儀文》相配合的經文未能補全。在筆者所見諸本中，僅民國抄本中單獨抄錄了與光緒抄本《儀文》（中）相配合的經文。但由於民國抄本不全，衹有與光緒抄本《儀文》（中）相對應的經文，沒有與光緒抄本《儀文》（上、下）相對應的經文，所以與《儀文》相配合的經文亦不全。

上述不足，衹能留待將來補足。更希望將來能夠發現新的、完整的傳本。

盡管如此，對於備受學界關注的觀音信仰研究來說，本科儀無疑提供了一份新的材料。

按照《藏外佛教文獻》之《錄文校勘體例》，本次整理存在轉換底本的情況。具體情況是：

底本：（按先後順序排列）

昆明應赴僧左光福先生藏復印本。

民國抄本。

清光緒抄本。

校本：由於本文獻情況特殊，校本的使用也較複雜與特殊，詳述如下：

以昆明應赴僧左光福先生藏復印本為底本時，僅以光緒抄本《提綱》參校，稱之為甲本。

以民國抄本為底本時，僅以昆明應赴僧左光福先生藏復印本參校，稱之為甲本。詳情隨文說明。

以光緒抄本為底本時，以昆明應赴僧左光福先生藏復印本為甲本，以民國抄本為乙本。由於甲、乙本與底本內容組合有較大差異，僅擇甲、乙本中可校者參校。由於科儀往往通過內容互見的方式來進行連貫，不少內容在同一種抄本的《教誡》、《提綱》、《儀文》、《密教》中往往會重復出現，故光緒抄本各本相互間內容重出時，對重出內容亦作適當的互校。

由於諸底本與校本的文字不能完全對應。故本文獻僅註明諸底本的起訖，對於校本的起訖，不一一註明。在校記中也不一一註明各校本的行文。

由於現在能夠利用的諸本均殘缺不全，故《藏外佛教文獻》在此所發表的文本，實際是按照科儀程式，綜合現有各種資料，對《圓通三慧大齋道場儀》重新進行整理的結果。這種整理方法，已經超出《藏外佛教文獻》原定的《錄文校勘體例》的有關規定，屬於一種新的佛教典籍的整理方法。

目前民間流傳的科儀傳本大多殘缺不全，不少文獻的現存形態均類似《圓通三慧大齋道場儀》，應該如何整理這類文獻，對我們來說，也是新的課題。因此，《藏外佛教文獻》力圖探索一種整理這類科儀文本的新方法。這次對《圓通三慧大齋道場儀》的整理，就是一種嘗試。上述努力的效果如何，要請讀者諸君檢驗。

〔錄文〕

圓通三慧大齋道場儀

圓通三慧大齋壇前教誡儀文

觀音齋儀文序

《觀音齋》者，眉州著作佐郎侯君元叔之集也。元叔於予為故人，謄書見及，求為之序。予謹按《楞嚴經》云：自未得度先度人者，菩薩發心；自覺已圓能覺他者，如來應世。莫不隨緣赴感，悉示妙嚴；接物利生，曲垂悲憫。燃光明燈，破一切冥途；駕大慈航，度無邊苦海。常樂我淨，舉足皆是；生老病死，無塵不入。

(舉)皈依無量壽尊佛　《大佛頂首楞嚴經》(入綱)

惟我補陀大士，天竺威神，闢方便門，發如是願。種種解脫，何止八萬四千法門利益之多；念念歸依，勝奉六十二億菩薩之眾。何異乎鴻鐘在[竺-二+虞]，叩之者隨大小之鳴；巨鑑當軒，臨之者亡妍媸之遁。疾乎空谷之響應，煥然皎月之影隨。見聞覺知，備載諸教；因緣會遇，豈虛示人？(入綱)

於戲！如夜捫枕，得通身手眼之機；若雞抱子，有啐啄同時之喻。精神所至，不昧圓通；正念既專，靡差毫髮。齋儀之設，其可忽諸？

歸依觀世音菩薩《大佛頂首楞嚴經》(入綱)

時元豐改元戊午九月日推誠保德切臣資政殿大學士正奉大夫右諫議大夫前知成都軍府事兼管內橋道勸農叟兼州路屯駐洎本誠兵馬鈴轄上柱國南陽郡開國侯食邑一千戶食實封二百戶賜紫金魚帶趙林謹序

眉州著作佐郎成都府教授賢良侯溥集

此齋各隨家業厚薄，以備供獻，不須枉費，衹要志誠，嚴潔為本。請七僧或五僧、三僧，任意一僧充啟請法師，一僧充加持法師。先掃潔庭宇，或就寺院，安排觀音法席，或雕刻塑粧觀音一尊，便可開建道場。若能盡畫，或塐諸觀音變相者，即端莊嚴。

其法席前，備十九分或八分香、花、燈、菓、齋食、乳酪、酥蜜、茶水，以充供養。經雖言乳酪、酥蜜，若不能盡備，即亦無害。唯齋食一件，候第三時啟請了，方下供養。所以用十九分者，按《普門品》化身十九相之義。如衹具八分亦可者，蓋取十九身束為八類之義。

此外別安排十分齋食，并茶、香、燈、花、菓，任意別作一位附近法席，候第三時啟請了，用供獻天曹、地府、水府、十方諸鬼神。候道場散了，取觀音面前齋食三分，投之江河。如去水太遠，即棄之荒野，及以些小投屋瓦上，以飼飛禽。所餘齋食，不得令當日喫葷血人食之。

此齋所誦真言等，一一是大藏教中觀音自說，或佛為觀音所說。凡人聞居念誦，俱延福壽。

(舉)歸依大勢至菩薩　《大佛頂首楞嚴經》

先一日齋，須潔浴，不茹葷血。請加持僧持咒，咒柴二十一枝，候作齋食時，令於鉎釜下，衮柴燒之。持咒咒油，以備燃燈。又持《大悲心》二十一遍，咒安息香。又持咒咒井花水一缾，以備淨水。候僧俗入道場，即加持僧傾水於淨器中，以柳枝洒道場四畔，如立界至，以去觸穢。又各以一、二滴洒僧俗衣上，方得入道場。其不經淨水所洒之人，不得入道場內，衹得遙遠瞻禮。

(舉)南無無垢淨光佛

觀音勝會啟壇場，　密咒柴油水米香。

安息飛煙雲霧捲，　蘭膏發熖慧燈光。

緇流濟濟皆精潔，　賢聖巍巍盡讚揚。

法雨滿空甘露灑，　道場無處不清涼。

(加持咒誦柴、油、水、米、花、香、燈供真言)

觀音感驗難思議，　能與眾生作福緣。

柴油淨水誦真言，　所冀吉蠲無觸穢。

南無佛陀耶。南無達麼耶。南無僧伽耶。南無阿利耶。跋路吉羝。攝婆羅耶。菩提薩埵耶。摩訶薩埵耶。摩訶伽樓尼伽耶。多絰他。呵私陀私。呼樓呼樓。周樓蘇樓蘇樓。娑婆訶。

大明神咒經

(觀音咒油真言)

壓油縱有傷生悮，　破暗寧無利物心。

更凴秘密作加持，　爍破群昏無限量。

南無佛陀耶。南無達摩耶。南無僧伽耶。南無阿利耶。跋路吉羝。攝婆羅耶。菩提薩埵耶。摩訶薩埵耶。摩訶伽樓尼伽耶。多絰他。私利私利。地利地利。私利地利。婆婆訶。

(觀音咒淨水真言)

妙湛靈源常混混，　真空性水自淵淵。

眾生無始妄情昏，　普願霑濡心垢淨。

唵。㫊暮伽。惹攞跛囉。塞囉縛臡吽。

尊勝咒

(燒香供養香真言)

佛世比丘燒沉水，　香嚴聞已悟圓通。

檀那敬請聖觀音，　拙具羅香凴此咒。

唵。健馱塞。叵羅抳。縒漫嚲米伽。跛囉塞普囉[合*牛]。

唵。塞普鮮。健悌。塞普囉[合*牛]。

(觀音咒米真言)

心地清涼由法力，　色身安快仗資糧。

我今稱讚此密言，　菩薩天人常賜我。

唵。阿謨伽。囉闍鉢囉底。車囉伽摩地闍。訖柳噓拏。訖柳噓拏。麼林莎訶。(止)

(諸部因緣　梵語心經)

聞經眾等罪消滅

圓通三慧道場開壇

(舉　佛龕　任意)

圓通海會佛菩薩　(二聲　拜下　和二遍)

開壇門部儀當演和經題

法不孤起，仗境方生。法隨法行，法幢隨處建立。法幢既立，必有因由。今此妙會由致，先當入壇，清淨三業，潔滌香壇，結界散花，以為佛事。今乃清淨三業，自有儀文，當為宣揚，各希諦聽。(宣儀)

守口如瓶，直下大自在我；開聲悟道，現前小白花山。自樞機輕發而費顧賢庸，致言行相乖而撥無因果。鼓揚三寸舌，散盡一家春。起平地之風波，造彌天之口過。今欲迴光返照，改往修來。自己觀音自己稱，聞思修入三麼地。

身口意業本來同，　一念迷真失本宗。

喝散障雲無點翳，　一輪杲日照長空。

除蓋障菩薩摩訶薩

經云：

聞法歡喜讚，　乃至發一言，

則為已供養，　一切三世佛。

今讚圓通之妙相，先淨口業之過愆，咸吐優鉢華香，共成無礙才辯。

(加持淨口業真言)

三業六根悉清淨

潔滌論文

聲色場中，幾度迷頭認影；補陀山下，一回刮垢磨光。既霑楊柳之微甘，更藉軍持之餘潤。同入十種法界，共證三摩地門。澡雪塵土顏，願聞第一義。

八功德水自天真，　善洗眾生業垢塵。

流入毘盧華藏界，　箇中無處不超倫。

楊枝手觀世音菩薩　(提綱)

外起身語意，內表心所思。譬喻潛泉魚，鼓波還自舞。凡庸識質，垢染滋多。願仗密言，以伸蠲滌。

(加持誦潔滌真言)

月光童子大菩薩

入壇論文

和光同塵，聖凡交參之始；昇堂入室，人天際會之初。惟行事之權輿，在傾誠而感應。文殊皈逢智積，妙音來見釋迦。須憑咒力之光容，以印覺皇之大士。

聚沙成塔亘青天，　舉指分明在目前。

法界蕩無塵一點，　自然涌出一枝蓮。

普莊嚴菩薩摩訶薩

妙音來處堪忍界，先現寶蓮花；殊勝還意靈鷲山，親乘金蓮座。眾等身為供養具，合掌以為花。善心真是香，共意圓通境。

(加持入壇真言)

雪山童子大菩薩

燒香論文　(提綱)

上來奉行入壇已竟。今當燒香，以為佛事。一節儀文，謹當布露。(宣儀)

福根智種，清淨心株。或稱雞舌之名，或標牛首之號。可以靈山達信，堪憑海藏通誠。薰成戒定慧香，供養聖觀自在。更宣密咒，以表信心。

五分法身真妙香，　人人具足露堂堂。

無根樹下親拈出，　供養圓通大法王。

香供養菩薩摩訶薩

(加持誦燒香真言)

香嚴童子大菩薩

別界論文

車書道共，聞四海之一家；凡聖岐頭，便殊途而異轍。雖悟道不分於畦畛，奈人心強立於疆郵。故靈山變者三，而楞嚴結壇九。所以東西南北，率歸統御之中；坐臥經行，盡入提封之內。更憑神咒，以示方隅。

荊棘林中業火生，　經由大地任縱橫。

金剛界出摩訶力，　直向如來行處行。

尊勝幢菩薩摩訶薩　(提綱)

華藏一微塵，詮真含法界。寶光能現佛，如來剎自在。塵緣永隔，障碍猶多。密語宣揚，十方清淨。

揭諦揭諦四天王，　統領鬼兵降道場。

守護東西南北去，　邪魔外道悉逃亡。

(加持誦結界真言)

金剛界菩薩摩訶薩　(舉偈)

振鈴持咒遶香壇(八句)

大眾遶壇結界　(至完)

散花散花散仙花，遍河洒來，供養五(方位)尊佛。

南無花供養菩薩　(三聲)

憑此結就五方各色界　(二聲)

不許邪魔入道場　(浪皮叉)

散花儀範，古有常規。知經先行點淨，檀信捧爐後隨；知會舉唱散花文，大眾隨音後和。散花論文，謹當布露。

夫此花者，剪自金刀，故不待東君著意；開從玉筍，偏能與造化爭強。天然葉葉聯芳，特地枝枝挺秀。任使遊蜂錯過，從教舞蝶顛狂。玲瓏絕豔厭姚黃，嫋婐翠深欺魏紫。盈盤捧出，繽紛花雨落晴空；滿掬持來，繚繞香風匝寶座。真可謂靈山親得旨，再去露真機。大眾虔誠，請念散花說偈。

一花五葉祖師傳，　淺白深紅有萬般。

宴座巖前無說處，　紛紛墜落紫雲端。

(如常遶壇散花，至回壇。)

念花供養菩薩摩訶薩

(舉)寶檀花菩薩摩訶薩　(四聲　提綱)

佛成正覺，天雨寶花。今此道場，密然殊勝。資聖賢之偉蹟，示剎土之莊嚴。頻散寶花，以為供養。

(加持誦散花真言)

蓮花手觀世音菩薩

入儀文上

大眾至誠心，同誦歎佛偈：

頂螺青紺雲盤翠，　肉髻珠紅果豔分。

照曜朦朧五彩明，　當空宛轉千花秀。

真身觀世音菩薩　(提白)

欲登千里之程，資糧為首；要越三祗之道，行業當先。心心愈篤於煉磨，念念可期於昇進。佛、法、僧，是名常住；戒、定、慧，克著薰修。行事之初，必先參禮；皈依之法，現有常規。眾等至誠，同音讚助。

南無一心參禮，本師釋迦牟尼佛。願共諸眾生，一心頭面禮。

南無一心參禮，導師無量壽尊佛。願共諸眾生，一心頭面禮。

南無一心參禮，觀音菩薩摩訶薩。願共諸眾生，一心頭面禮。

南無一心參禮，勢至菩薩摩訶薩。願共諸眾生，一心頭面禮。

南無一心參禮，圓通海會諸聖賢。願共諸眾生，一心頭面禮。

歸依海會佛菩薩

(加持誦皈依三寶咒)

惟願慈悲常攝受

比丘某等稽首和南，敬白清淨大眾：今此修建觀音道場，第一時號曰集福延壽法事，分為十節：敘述齋意、歎佛宣疏、警策大眾、禮請上聖、啟祝拜召、勸發四心、修證本末、釋名攝化、存念觀音、觀音儀相。

且第一敘述齋意者。

按：《法苑珠林》云：宋元嘉十九年，臨川王作鎮廣陵，請釋道冏供養。其年九月，於西齋中作十日觀音齋。已到九日夜四更盡，眾僧皆眠，冏起禮拜，還欲坐禪，忽見四壁有無數沙門，悉半身出現，一佛螺髻分明。有一長人，拈香授冏，冏不肯受。壁中沙門語云：冏公可為受者，以覆護主人。俄而霍然無所復見。以此言之，晉宋之間十日觀音齋儀也。今則年代已遠，其儀不可得知。但菩薩與眾生有緣，人間信奉。今此大齋，止備通霄供養，切在繫心一處，不生妄想。今當念菩薩聖號五聲，輙吟一偈，然後嘆佛宣疏。

(舉)觀世音菩薩　(五聲)

菩薩修行願力深，　光明山上運悲心。

雲鋪碧落興慈意，　潮震滄溟吐梵音。

千貝輻輪文紫玉，　萬題胸字色黃金。

耳通眼慧希昭鑒，　此日香壇佇降臨。

證圓通觀世音菩薩

嘆佛宣疏

多陀阿伽度。阿羅訶。三藐三佛陀。大智慧師，大慈悲父，大圓明鑒，大般若船。言其修道則投身飼虎，割肉餧鷹；言其出世則過去莊嚴，未來星宿。自三無數劫之勤苦，得十有一地之妙門。普被十方，盡世、出世間之殊勝；初行七步，表天上、天下之獨尊。以三十二相示化緣，以千百億身度群品。如紅菡蓞，自是莊嚴；如淨琉璃，了無瑕穢。其無涯如海中水，其無畏如獸中王。具一切威，成一切智。四辯八解，豈獨為西方之聖人？三明六通，大將濟賢劫之世界。若乃理融真際，體寂太虛，不可以方處期，不可以形限量。極乎觀窺之外，絕乎思慮之端。萬德俱圓，二邊莫立。其於法實無所說，其於功不可思議。是以歸心者，獲福塵沙；悟道者，致身聖地。

水澄秋月現，　懇禱福田僧。

惟有佛菩薩，　是真歸仗處。

南無圓通海會諸佛菩薩

佛功德海，難盡讚揚。禮請疏章，臣僧宣讀。(奏樂送疏)

(宣畢　天堂化納　回壇)

凡情上達大圓鏡

警策大眾儀當演　(和)經題

今當第一時中，欲伸禮請上聖，先須警策大眾。各各志誠，如法應和。

道場清淨眾，　各各當至心。

至心勤皈依，　至心勤禮拜。

大聖大慈悲，　觀世音菩薩。

惟有觀世音，　能延人壽命。

惟有觀世音，　能延人福祿。

是故我等眾，　今日須控告。

惟願聖慈悲，　開受我等請。

令我壽命長，　永修一切善。

令我福祿盛，　厚結一切緣。

今日已往去，　永不復退轉。(二說)

如若薦拔，接念：

惟有觀世音，　靈功被幽顯。

惟有觀世音，　誓度諸有情。

是故我等眾，　今日須控告。

唯願聖慈悲，　開受我等請。

令我所薦嚴，　承此妙善力。

往生光明山，　親禮紫金容。

日聞微妙法，　超證最上乘。

今日已往去，　永不復退轉。

信禮觀世音菩薩　(吟偈)

警策諸人切至誠，　制心一處善芽生。

凡夫境界塵埋沒，　佛法門庭路坦平。

速捨魔王煩惱窟，　求登大覺涅槃城。

齊稱偈讚(祈延壽伸追薦)，　合掌聽宣治路明。

大悲觀世音菩薩

按：《如意輪陀羅尼經》云：欲奉請菩薩時，持香鑪誦治路明真言七遍，開治空中道路，關鑰辟除一切，警覺聖觀自在及諸聖眾。

(加持治路明王真言　七遍)

治路明觀世音菩薩

禮請上聖義當演　(和)經題

又按：菩薩所居補陀洛山，亦曰布怛洛迦山，亦曰逋多羅山，皆梵言也。亦曰小白花山，蓋其山多此花，芬馥非常，因以為名。《華嚴經》謂之光明山。今既啟請上聖，不敢遽然指斥，所以先述所居之山。

山號光明小白花，　石階舍利產靈芽。

八功德水清堪翫，　五色祥雲翠可誇。

瑪瑙階前排寶樹，　琉璃池畔映金沙。

天香間發鳴仙樂，　菩薩毫光散彩霞。

南無觀世音菩薩

胡跪讚禮

一心皈命禮，正南印土補怛洛山，華則有拘物頭華，鉢頭摩華，木則有寶娑羅木，躭摩羅木。八功德水，是處汪洋；五色慶雲，當空燦爛。石階舍利，草盡吉祥。靈禽出多種之妙音，異獸有自然之慈性。天香間發，仙樂長鳴。眾寶輝華，半月滿月；諸神侍衛，星天日天。是善財親見之光明，乃菩薩所覩之奇勝。善知識者十力妙寶，善知識者一切法雲，善知識者則是如來，善知識者無盡智藏。願垂哀愍，俯察凡庸。今日今時，來臨法會，(眾和)受請供養。

吟偈

觀音住在補陀山，　自在逍遙日月閑。

自把數珠還自念，　慈觀諸趣復慈顏。

神通遊戲諸三昧，　相好端嚴四八般。

大眾返聞聞自性，　相逢衹在剎那間。

真身觀世音菩薩

(加持誦觀音禮拜真言　至奉請真言)

《大佛頂首楞嚴經》

禮請聖賢　(胡跪)

釋迦如來，是娑婆之教主；無量壽佛，乃觀音之本師。先當禮拜，二如來為首。當禮拜時，受請供養。

誠心仰請，娑婆教主本師釋迦牟尼如來，現居安養無量壽如來，觀音本師過去寶藏佛，金光獅子遊戲佛，觀世音自在如來，正法明王如來，清涼寶山億萬同名觀世音菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，集福延壽，薦嚴度脫，和受請供養。

誠心仰請，遍法界中，大聖大慈觀自在菩薩，旖墓伽觀世音菩薩，抳羅健姹觀世音菩薩，播拏目伽觀世音菩薩，毘俱胝觀世音菩薩，濕廢多白身觀世音菩薩，半拏羅婆枲抳觀世音菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，集福延壽，和受請供養。

誠心仰請，遍法界中，蓮花頂秘密心神通自在曼拏羅觀世音菩薩，廣大明王央俱捨觀世音菩薩，不空悉地王觀世音菩薩，不空羂索觀世音菩薩，根本蓮花頂觀世音菩薩，不空廣大明王觀世音菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，集福延壽，和受請供養。

誠心仰請，遍法界中，大可畏明王觀世音菩薩，蓮花明王觀世音菩薩，馬頭觀世音菩薩，青項觀世音菩薩，大忿怒王觀世音菩薩，太白觀世音菩薩，除八難仙觀世音菩薩，如意輪觀世音菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，集福延壽，和受請供養。

誠心仰請，遍法界中，吉祥觀世音菩薩，救生觀世音菩薩，一首、三首、五首觀世音菩薩，七首、九首、十一首觀世音菩薩，一百八首、千首、萬首觀世音菩薩，八萬四千爍迦羅首觀世音菩薩，四面大悲觀世音菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，集福延壽，和受請供養。

誠心仰請，遍法界中，二臂、四臂、六臂、八臂、十臂觀世音菩薩，十二臂、十四臂、十六臂、十八臂、二十臂至二十四臂觀世音菩薩、四十二臂大悲靈感觀世音菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，集福延壽，和受請供養。

誠心仰請，遍法界中，一百八臂、千臂、萬臂、八萬四千母陀羅臂觀世音菩薩，二目、三目、四目、九目、一百八目觀世音菩薩，千目、萬目、八萬四千清淨寶目觀世音菩薩，觀音種族一切菩薩，觀音給侍一切菩薩，觀音勝友大勢至菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，集福延壽，和受請供養。

上來禮請圓通會上，第一時中，諸佛、諸大菩薩，已蒙雲臨道場。伏願眾和天眼遙見，慧耳遙聞，他心遙知，神通遙鑒，以大願力，起無緣慈，憐愍有情，哀受我請，慈悲護念，降臨道場，證盟此齋，充遍法界。願此善力，廣大無邊，猶若虛空，具諸功德。奉請已，一心皈命禮，常住三寶。

蓮花捧足降臨來

觀音古佛大慈悲，　權現菩提薩埵儀。

足下黃金千輻相，　頂門心月一雙眉。

初回啟請蒙垂降，　合掌虔誠再禱祈。

欲請上乘獅子座，　先持啟白陀羅尼。

請圓通觀世音菩薩

(加持誦觀音啟白真言　至請座真言)

南無歡喜藏牟尼寶積佛

啟祝真靈儀當演　(和)經題

按：《楞嚴經》云：此觀世音菩薩，有大願力，與娑婆世界一切眾生，無量安穩。若有眾生，能志心供養，禮拜稱念者，即能得世出世間之如意。故求妻得妻，求子得子，求三昧得三昧，求長壽得長壽。

雲來集菩薩　(上香　設拜)

又按：《大悲心經》云：為諸眾生得安樂故，除一切病故，得壽命故，得富饒故，滅除一切惡業重罪故，離障難故，增長一切白法諸功德故，成就一切諸善根故，遠離一切諸怖畏故，速能滿足一切諸希求故。

據此二經所說，觀音大士神通慈護，豈能稱量？今既仰請聖慈，已蒙降臨，所有施主，合門尊幼，表裏宗親，是男是女，若良若賤，伏冀凴仗法力，康寧色身，日擁百祥，同膺上壽。(設拜)

南無越三界菩薩

上來迎請觀音大聖，已沐降臨。今當召請天主帝釋、大梵天王、二十八天諸賢聖眾，五通仙人，十王、六曹地府靈官，五嶽、四瀆山川水府，天上地下一切靈神，天下地上一切靈神，當處龍神土地，本家供養福德善神，並願降臨，瞻禮菩薩。

近代高僧，凡修水陸齋，召請天曹、地府、水府部眾，皆先開五路，然後門外以華梵降神。今此觀音道場，衹於壇中召請。蓋所憑者，菩薩之密印；所仗者，菩薩之秘言。仰賴威神，必能降臨。而況天主帝釋，五通真仙，一切靈祇，皆奉一切佛勅。苟密印虔結，秘言載揚，何慮五路之不通，決定一時之來集。

南無天藏王菩薩　(設拜)

今當召請天官部眾，欲界六天，色界一十八天，無色界四天。

所謂欲界六天者，一曰四天王天：東方持國天王，主領乾達婆及毘舍闍；南方增長天王，主領鳩槃茶及閉黎多；西方雜語天王，主領龍王及富單那；北方普聞天王，主領夜叉及羅剎。二曰忉利天，則在須彌之絕頂。三曰燄摩天，則為風輪之所持。四曰兜率天。五曰化樂天。六曰他化自在天。此皆由布施、戒定之妙因，是以得快樂、光明之善報。

所謂色界一十八天者，自在梵身以至摩醯首羅。

所謂無色界四天者，自無量空入，以至有想無想。

若乃日宮有方，二十里之寶座；月宮有壽，五百歲之子孫。眾星則以水精為城，真仙則以皓鶴為馭。雷以四大交觸，電以四光共成。風伯異乎八方，雨師分乎三種。並願承大悲之妙力，降此夕之香壇。瞻禮聖容，開受供養。(設拜)

(加持召請四天王印咒　至天龍八部咒)

南無地藏王菩薩

至如地官部眾，抑亦不同。在儒則有后土、富媼之靈，在釋則有十王、六曹之位。州分四鎮，嶽辨五方。丘陵原隰之有神，山林墳衍之有守。柰洛迦獄，莫非惡業之所居；薜荔多徒，是為餓鬼之最劣。邪魔魍魎，嬛魄孤魂，託影隨光，依草附木。然以佛法平等，慈施均饒，今日道場，輙同召請。並願承大悲之妙力，降此夕之香壇。瞻禮聖容，開受供養。

南無龍藏王菩薩

又若水官部眾，所在亦殊。小則有溝、洫、澮、川，大則有江、河、淮、濟。海著八德，龍分四王。濕生資巨細之形，靈府異尊卑之職。並願承大悲之願力，降此夕之香壇。瞻禮聖容，開受供養。設拜

南無願往生菩薩

所有施主，先亡遠祖，內外一切宗親眷屬，若是已生人道，即承斯善力，增助福緣。其有或生天宮，或未生天宮，或證果位，或未證果位，及所薦某並本音先亡遠祖內外幽靈、五姓含情諸甶子等。並願承大悲之妙力，降此夕之香壇，瞻禮聖容，開受供養。設拜

南無聰明藏菩薩

其有名存祀典，功被生靈，代上帝之慘舒，柄下民之禍福，天上地下一切靈祇，天下地上一切靈神。或典籍所未嘗言，或言談所不能遍，及當處龍神土地等。並願承大悲之願力，降此夕之香壇，瞻禮聖容，開受供養。(設拜)

《楞嚴經》說聖觀音，　能接眾生入覺林。

真觀既同清淨觀，　梵音無異海潮音。

鐵輪磨頂情非捨，　金鑒為懷誓不成。

世出世間如意事，　專誠啟祝定隨心。

南無觀世音菩薩

(加持閻羅王咒　至灌頂清淨咒)

《大佛頂首楞嚴經》

回向無上佛菩提　(四聲)

開壇寶誦妙通玄，　地湧聲雷鎮上天。

綿綿福果善修來，　湛湛心如明鏡臺。

臺鏡明如心湛湛，　來修善果福綿綿。

天上鎮雷聲湧地，　玄通妙誦寶壇開。

三慧圓通道場開壇法事終

圓通三慧道場儀文上

眉州著作佐郎侯溥賢良集

陞座

(舉)　加持楞嚴字母陀羅尼

初登寶座，會集人天，字母伽陀，加持念誦。

稽首光明大佛頂，　如來萬行首楞嚴。

光中化佛演微言，　誦念溥令祛宿業。

歌讚

稽首歸依，補陀山上大聖，名號觀音。常扶八難，感應濟群情。毫相分輝百億，楊枝洒，苦海為霖。塵沙界，勞生敬仰，一念免漂沉。

巍巍蓮座上，花縵瓔珞，體瑩如金。項珮珠絲網，百寶嚴身。處處尋聲救苦，頭頭露，接物垂形。真慈父，爐煙繚繞，遙望鑑誠心。

(舉)南無《大佛頂首楞嚴經》

圓通海會佛菩薩

吟偈

滿目旃檀紫竹林，　頭頭顯露聖觀音。

初時已證圓通會，　先發菩提四善心。

道場敘勸發四善心儀當演　《大佛頂首楞嚴經》

三慧門高絕品題，　而今識與辯端猊。

含靈識本從頭悟，　淨聖垂慈為獎提。

超果超因離勝迹，　假名假相示筌第。

福田壽域無涯際，　携手相從闊步躋。

比丘某敬白清淨大眾，今此觀音三慧道場，第一時中，初登寶座，宣演法門。各宜屏絕外緣，靜聽法要，無得懈怠，笑語諠譁。自取愆尤，悔何所及？預告眾等，宜戒之哉！

各發无上志誠心　《大佛頂首楞嚴經》

各發無上菩提心

敘發四善心儀當演　《大佛頂首楞嚴經》(提綱)

觀音道場敘勸發四善心者，第一發正信心，為道場開啟；第二發恭謹心，為道場奉事；第三發慈悲心，為道場作用；第四發勇猛心，為道場成就。(入密)

(舉)各發無上正信心

正信心者，按經云：「妙音觀世音，梵音海潮音，勝彼世間音，是故須常念，念念無生疑。」苟或一念生疑，便入邪見。故此作大齋，以正信心，為道場開啟。

各發無上恭謹心

恭謹心者，凡設此齋，切須虔潔。心謹於內，貌恭於外，所冀聖賢降格。儻不如是，雖復日夜百拜，無異孩童跳躍。非獨不能降格聖賢，適足以取侮慢聖賢之罪。天龍八部，不賜護持。本欲消災，反成取罪。故以恭謹心，為道場奉事。

各發無上慈悲心

慈悲心者，今日此齋，雖自施主，至於廣大願力，當令普及一切。按：《普門品》：無盡意菩薩即解頸眾寶珠、瓔珞，價值百千兩金，以備供養。而觀世音菩薩不肯受之。無盡意言：仁者，愍我等故，受此瓔珞。爾時佛告觀世音菩薩言：當愍此無盡意及四眾、天龍夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，故受是瓔珞。且瓔珞是無盡意所解，以備供養。不肯自言愍我，而言愍我等故。佛亦不獨言愍無盡意，而言當愍此無盡意，及四眾比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，以至天龍鬼神、人非人等。以此言之，發菩提心，貴於廣大。若不廣大，即是有人我分別。然則今施主此齋願力，亦為廣大。初以集福延壽，次以拔苦懺罪，終以修道證真。自合門尊幼，無有良賤，咸得集福，咸得延壽，咸得拔苦懺罪，咸得修道證真。其次願我此齋願力，遍法界中，一切人道，咸得集福，咸得延壽；一切鬼神、地獄、餓鬼、畜生，咸得拔苦懺罪；一切含生，咸得修道證真。此則是慈能與樂，悲能拔苦之心。故以慈悲心，為道場作用。

若薦亡即云：今施主此齋，專以薦嚴某人之神識，所冀拔苦懺罪。自無始時來，所作罪業，盡皆懺洗，乃至修道證真。其有先亡遠祖，內外宗親，一切眷屬，同霑利樂。其次願我此齋願力，遍滿法界，一切幽魂，咸蒙追薦，咸生人天；一切鬼神，地獄餓鬼、畜生，咸得拔苦懺罪；一切含靈，咸得修道證真。此則是慈悲能與樂，悲能拔苦之心。故以慈悲心，為道場作用。

各發無上勇猛心

勇猛心者，今修此齋，豈徒盛陳香燈，嚴備蔬果而已，實欲因菩薩大願，救我迷妄。於此時中，便須省覺，發勁勇心，修大乘行，懺洗宿愆，永不復作；從今日去，身心清淨，直至成佛。故以勇猛心，為道場成就。合道場人，既已發四種善心，即當諦聽。(止)

四善心惟正性強，　慈悲恭謹是壇場。

但能念念無生滅，　自證空空絕忖量。

佛法地平堪履翫，　是非門險莫談揚。

更能猛勱除人我，　覺悟修行見法王。

勸發四善經文，法師諷演。(止)

總持王菩薩

加持儀文，請為宣揚。(對案加持文)

如來以大慈悲利物，菩薩以大方便度人。或祗陀林間，或菩提樹下，或補陀山上，或兜率宮中。在在處處，特演於密言；物物塵塵，盡期於普濟。皆三世諸佛之所印可，是一切眾生之所皈依。西方號為陀羅尼，中國譯為總持字。莫非真語實語，悉出大乘上乘。以之祈福壽則祿厚算長，以之祛邪魔則膽破腦裂，以之救六道則即時離苦，以之修一心則眾聖現前。粵惟此夕香壇，專奉觀音大士，總括神咒，集為新儀。今欲正入案加持，再勞清眾，運起潮音。先舉五聲聖號，輒吟八句偈章。偈聲甫畢，加持供養。

人天虔潔共歸依，　召請方嚴第一時。

上聖赴緣臨垢濁，　眾生翹首仰慈悲。

飄颻瓔珞清音間，　芬馥旃檀瑞氣隨。

欲仗密言成勝事，　輒堅精意為加持。

(應感真言　酥乳蜜真言)

敘觀音修證本末儀當演　《大佛頂首楞嚴經》

恭以觀音大士，修證凡有三說。

一者，按《悲華經》云：轉輪聖王第一太子答梵志言：我今觀於地獄眾生，多諸苦惱，人天之中，或有垢心。以垢心故，數數墮於三惡道中。復作是念：是諸眾生，以坐親近惡知識故，退失正法，墮大闇處；盡諸善根，攝取種種諸邪見等，以覆其心，行於邪道。世尊，我今以大音聲，告諸眾生，我今所有一切善根，盡回向阿耨多羅三藐三菩提。願我行菩薩道時，若有眾生，受諸苦惱、恐怖等事，退失正法，墮大闇處，憂愁孤窮，無有救護，無依無舍，若能念我，稱我名字，若其為我天耳所聞，天眼所見，是諸眾生等，若不得免斯苦惱者，我終不成阿耨多羅三藐三菩提。唯願世尊，為我授記。爾時寶藏佛尋為授記：善男子，汝觀天人及三惡道，一切眾生，生大悲心，欲斷眾生諸苦惱故，欲令眾生住安樂故。善男子，今當字汝為觀世音。善男子，無量壽佛般涅槃後第二恒河沙等阿僧祗劫，初夜分中，汝於後夜，種種莊嚴，菩提樹下，坐金剛座，於一念中間，成阿耨多羅三藐三菩提，號遍出一切光明功德山王如來。

又按《大悲分陀利經．三王子授記品》所言，與《悲華經》大抵無異。彼經云：爾時海濟婆羅門告無量淨王第一太子不眴目。此則不眴目，是觀音為太子時名也；無量淨王，即阿彌陀如來為轉輪王時名也。彼經又言：觀音成佛，名光明普至尊積德王如來。與此經所謂遍出一切光明功德山王如來，大意亦同。但譯經之人，保據梵本，所見各別，不在置疑。

又按《觀音授記經》云：金光獅子遊戲如來，法中有王，名曰威德王。彼王於其園，觀入於三昧。其王左右，有二蓮花，從地涌出，雜花莊嚴。有二童子，化生其中，與威德王，俱詣佛所。時二童子，以偈問佛：

云何為供養，　無上兩足尊？

願說其義趣，　聞者當奉行。

香花眾伎樂，　衣服藥臥具。

如是等供養，　云何為最勝？

爾時彼佛即為童子而說偈曰：

當發菩提心，　廣濟諸群品。

是則供正覺，　三十二相明。

設滿恒沙剎，　珍妙莊嚴具。

奉獻諸如來，　及懽喜頂戴。

不如以慈心，　回向於菩提。

是福為最勝，　無量無有邊。

餘供無過者，　超踰不可計。

如是菩提心，　必成等正覺。

時二童子，復說偈言：

諸天龍鬼神，　聽我師子吼。

今於如來前，　弘誓發菩提。

生死無量劫，　本際不可知。

為一眾生故，　爾數劫行道。

況此諸劫中，　度脫無量眾。

修行菩提道，　而生疲倦心。

我欲從今始，　起於貪欲心。

是則為欺誑，　十方一切佛。

瞋恚愚癡垢，　慳嫉亦復然。

我今說實語，　遠離於虛妄。

我若於今始，　起於聲聞心。

不樂修菩提，　是則歎世尊。

亦不求緣覺，　自濟利己身。

當於萬億劫，　大悲度眾生。

如今日佛土，　清淨妙莊嚴。

令我得道時，　超踰億百千。

國無聲聞眾，　亦無緣覺乘。

淳有諸菩薩，　其數無限量。

眾生淨無垢，　悉具上妙藥。

出生於正覺，　總持諸法藏。

此誓若誠實，　當動大千界。

說如是偈已，應時普震動。百千眾伎樂，演法和雅音。光曜微妙眼，旋轉而來降。諸天於空中，雨散眾末香。其香普流熏，悅可眾生心。佛告華德藏：爾時威德王者，豈異人乎？我身是也。時二童子者，今觀世音及大勢至菩薩摩訶薩是也。

阿彌陀佛正法滅後，過中夜分明相出時，觀世音於七寶菩提樹下，結跏趺座，成等正覺，號普光功德山王如來。此則普光之名，又少異於三王子授記之文，亦是譯經之人見各別耳。

二者，觀音大士，是古佛化現，作菩薩形，以度眾生。按《不思議境界經》云：佛成正覺，有十佛剎微塵數等他方諸佛，為欲莊嚴毘盧遮那道場故，示菩薩形，來在會坐，其名曰觀自在菩薩。

又按：《大悲心經》云：佛告阿難，此觀自在菩薩，有不可思議威神之力，已於過去無量無數阿僧祗劫前，已成佛竟，號曰正法明王如來。大悲願力，為欲成熟安樂一切眾生故，現作菩薩。

三者，按《楞嚴經》云：觀世音菩薩言：我昔無數恒河沙劫，於時有佛出現於世，名觀世音。我於彼佛，發菩提心。彼佛教我，從聞思修，入三摩地。初於聞中，入流亡所；所入既寂，動靜二相，了然不生；如是漸增，聞所聞盡；盡聞不住，覺所覺空；空覺極圓，空所空滅；生滅既滅，寂滅現前，忽然超越，世出世間。十方圓明，獲二殊勝：一者，上合十方諸佛本妙覺心，與諸佛如來同一慈力；二者，下合十方一切六道眾生，與諸眾生同一悲仰。世尊，由我供養觀音如來，蒙彼如來，授我如幻聞熏、聞修金剛三昧，與佛如來同慈力故，令我身成三十二應，入諸國土。世尊，彼佛如來歎我善得圓通法門，於大會中授記我為觀世音號。由我觀聽十方圓明，故觀音名遍十方界。

觀音修證出悲華，　觀見眾生行業差。

無量淨王元古佛，　不眴太子選其家。

師資身現三王子，　左右蓮開二朵花。

以大音聲勸回向，　菩提心發遍河沙。

修證本末經文，法師諷演。(止)

(不空羂索真言)

敘釋名攝化儀當演《大佛頂首楞嚴經》

據觀音菩薩，亦號觀自在菩薩。蓋梵言婆盧枳底，此謂之觀；梵言攝伐多，此謂之音；梵言濕伐囉，此謂之自在。菩薩者，梵言菩提薩埵。此略而言，謂之菩薩。梵言菩提，此謂之覺，亦謂之導；梵言薩埵，此謂之有情。

按：《佛地論》總有三釋。一云菩提是所求果，薩埵是能求人，人求於果，是菩提之薩埵也；二者菩提是智，是所求果，薩埵是悲，是所度，雙取求度，以立己名，謂之菩薩；三者菩提是所求果，薩埵是勇猛精進，以大精進，求於菩提。

今觀世音，一名觀自在菩薩者，若是三業攝化，即云觀自在；若專以語業攝化，即云觀世音。蓋眾生以語業歸依，則觀其音聲，為之濟拔，故曰觀世音；若以三業歸依，則六通赴感，攝利難思，故曰觀自在。瞿波論師云：明而遠，以身業禮，表大士有天眼通；暗而遠，以意業禮，表大士有他心通；暗而近，以語業禮，表大士有天耳通。

按《普門品》云：佛告無盡意：若有無量百千萬億眾生，受諸苦惱，聞是觀世音菩薩，一心稱名觀世音菩薩，即時觀其音聲，皆得解脫。此是以語業攝化也。

由稱名故，能除七災：一曰火不能燒；二曰大水所漂，即得淺處；三曰黑風吹其船舫，飄墮羅剎鬼國，皆得解脫羅剎之難；四曰臨當被害，彼所執刀杖，尋段段壞，而得解脫；五曰夜叉羅剎，欲來惱人，是諸惡鬼，尚不能以惡眼視之，況復加害；六曰若有罪，若無罪，杻械枷鎖，檢繫其身，皆悉斷壞，即得解脫；七曰三千大千國土，滿中怨賊，有一商主，將諸商人，齎持重寶，經過險路，即得解脫。此七者，皆由稱觀世音菩薩名號，故獲免難。此是語業攝化也。

身業攝化者，發露志誠，盡虔懇者，莫先於禮拜。故曰：若有眾生，恭敬禮拜觀世音菩薩，福不唐捐。由禮拜故，能滿一切願。故曰：若有女人，設欲求男，禮拜供養觀世音菩薩，便生福德智慧之男；設欲求女，便生端正有相之女。此二者，皆由禮拜觀世音菩薩慈容，故獲如意。此是身業攝化也。

意業攝化者，造罪造福，皆由一念。苟能冥心存念觀世音菩薩，或念菩薩行願，或念菩薩聖容，或念菩薩經文神咒，自然自心清淨，不為邪見魔鬼蔽覆其心。是故眾生，常應心念，由心念故，能淨三毒。故曰：若有眾生，多於婬欲，常念恭敬觀世音菩薩，便得離欲；乃至若多愚癡，常念恭敬觀世音菩薩，便得離癡；若多瞋恚，常念恭敬觀世音菩薩，便得離瞋。此三者，皆由存念觀世音菩薩，故獲清淨。

合道場人，各當志誠，以口業稱讚，以身業拜跪，以意業存念，庶使願心圓滿，勝事周諧。佛不欺人，必增福壽，必遂薦拔。

釋名攝化理幽深，　梵語華言仔細尋。

濕伐羅耶稱自在，　婆盧枳底即觀音。

生生善解無窮難，　劫劫能除有漏心。

三業歸依頭面禮，　聞聲救苦便垂臨。

釋名攝化經文，持經諷誦。(止)

(隨心咒　至　第四咒)

敘存念觀音儀當演　《大佛頂首楞嚴經》

所謂念觀音者，從淺至深，凡有三說：一者熏習念念觀音之名號，二者歸仰念念觀音之慈願，三者三昧念念觀音之法門。

且第一，熏習念者。據《楞嚴經》說，大勢至菩薩勸人念佛。譬如有人，一專為憶，一人專念，如是二人，若逢不逢，或見非見，二人相憶，二憶念深，從生至生，同於形影，不相乖異。十方如來，憐念眾生，如母憶子。若子逃逝，雖憶何為？子若憶母，如母憶時。母子歷生，不相違遠。若眾生心，憶佛念佛，現前當來，必定見佛。去佛不遠，不假方便，自然心開，見佛聞法，得親印記。如染香人，身有香氣，以念佛心，入無生忍。

今於此界，攝念佛人，歸於淨土，是知三業穢惡，常逐六塵。苟非念佛攝心，何能熏炙眾善？稱念名號，或憶相儀；拔苦消災，其功不淺。故《觀經》云：韋提希夫人念釋迦牟尼佛，禮拜未起，佛已現前。故《普門品》云：是故須常念，念念勿生疑，於苦惱死厄，能為作依怙。即是一念名字，與六十二億恒河沙菩薩名字功德等無有異。此名熏習念念觀音之名號。

第二，歸仰念念觀音之慈願者。據世親《菩薩論》說：念佛有五門：一、身業禮拜名之為念；二、口業稱讚名之為念；三、意業思惟名之為念；四、發願歸依名之為念；五、回向實際名之為念。

且初身業禮拜名之為念者。據《離垢菩薩經》云：佛說修行，若非禮拜，縱有禪定現前，多生業障，不可消除。對治而言，總有八法，以招善報。八法者何？一是供養，或財寶隨力，或說法利人；對治除心中之慳貪，感果得現來之財富。二者讚歎，隨解稱美，情發於中；對治除口業之妄言，感果得無礙之才辯。三禮拜，五體投地，身業欽依；對治除我慢之心，感果得尊貴之福。四懺悔，發心懺露，不復更為；對治除業報煩惱之愆，感果得依正具足。五勸請，欣樂為心，普利群品；對治除謗法之愆，感果得多聞智慧。六隨喜，忘懷於眾，從善如流；對治除嫉姤之心，感果得大賢眷屬。七回向，不矜不吝，利物洪慈；對治除狹劣之心，感果得廣大妙果。八啟願，淨信既發，進修不窮；對治除退屈之心，感果得總持妙行。即此八法，融歸五門，無一孑遺，歸依大士，以求加被，此名歸仰念念觀音之慈願。

第三，三昧念念觀音之法門者。梵云三昧，此云正受。不受諸受，得名正受。眼不受色，耳不受聲，鼻不受香，舌不受味，身不受觸，意不攀緣，定慧相資，寂照無二，名為正受。明記不失，都攝六根，名之為念。故《楞嚴經》云：初於聞中，入流亡所。所入既寂，動靜二相，了然不生。如是漸增，聞所聞盡。盡聞不住，覺所覺空。空覺極圓，空所空滅。生滅既滅，寂滅現前。忽然超越，世、出世間。獲二殊勝：一者上合十方諸佛本妙覺心，與諸如來同一慈力；二者下合十方一切六道眾生，與諸眾生同一悲仰。故興福慤禪師疏云：上合佛心，心證無上；下合眾生，了凡同體。上合故不見佛，下合故不見眾生。平等一如，方稱妙覺。又，上合故不住生死，下合故不住涅槃；上合故圓慈普應，下合故救溺同生。悲則謙居覺地，仰乃俯類凡夫。同凡故敬仰法師，垂悲故拔濟群品。悲乃傷己苦而拔彼苦，仰則荷聖法而虔慈尊。是知隨順圓通，即是大士；超證寂滅，同名菩提。故《觀經》云「是心是佛」，豈非自心清淨？理智一如，契證寂然，名之為念。故云三昧念念觀音之法門。

存念觀音各不同，　五門八法互含融。

是心是佛如如理，　無我無人念念空。

興福疏標慈普應，　世親論載數何窮？

稱名歸依修三昧，　一法通時萬法通。

存念觀音經文，法師諷演。(止)

(觀音奮怒王真言)

敘觀音儀相儀當演　《大佛頂首楞嚴經》

按：《觀無量壽佛經》云：佛告阿難及韋提希：見無量壽佛了了分明已，次應觀觀世音菩薩。此菩薩身長八十萬億那由他由旬，身紫金色，頂有肉髻，項有圓光，面各百千由旬。其圓光中，有五百化佛，如釋迦牟尼。一一化佛，有五百化菩薩，無量諸天以為侍者。舉身光中，五道眾生，一切色相，皆於中現。

頂上毘楞伽摩尼寶，以為天冠。其天冠中，有一位化佛，高二十五由旬。觀世音菩薩，面如閻浮檀金色，眉間毫相，備七寶色，流出八萬四千種光明。一一光明，有無量無數百千化佛；一一化佛，有無數菩薩以為侍者，變現自在，滿十方界。譬如紅蓮花色，有八十億光明以為瓔珞，其瓔珞中，普現一切諸莊嚴事。

手掌作五百億雜蓮花色，手十指端，有八萬四千劃，猶如印文。一一劃，有八萬四千色；一一色，有八萬四千光。其光柔軟，普照一切。以此寶手，接引眾生。

舉足時，足下有千輻輪相，自然化成五百億光明臺。下足之時，有金剛摩尼花，布散一切，莫不彌滿。其餘身相，眾好具足，如佛無異。唯頂上肉髻及無見頂相，不及世尊。是為觀觀世音菩薩真實色身相，名第十觀。

佛告阿難：若欲觀觀世音菩薩，當作是觀。觀作是觀者，不遇諸禍，淨除業障，除無數劫生死之罪。如此菩薩，但聞其名，獲無量福，何況諦觀？

若有欲觀觀世音菩薩者，先觀頂上肉髻，次觀天冠；其餘眾相，亦次第觀之，亦令明了，如觀掌中。作是觀者，名為正觀；若他觀者，名為邪觀。

又按：《陀羅尼集經》云畫觀世音菩薩像法：一切觀世音菩薩像，通身白色，結跏趺坐百寶莊嚴蓮花座上，頭戴七寶莊嚴花冠而有重光。其花冠中，有位化佛。其花冠後，作簸箕光，其光內總作赤色。其像背倚七寶繡枕，其像左手屈臂當心，又屈中指，向上直竪。右手屈臂向左手上，屈頭指，與大指相捻而拄左手中指之上。其像頸有寶珠瓔珞，左右背腕各有寶釧。又以寶花莊白褻絡膊，身著花莊白褻之裙，其裙腰作青色赤裹。又以寶縚繫其腰上。此觀音之儀相，合道場人，各請存念。念念不失，自然消災滅罪。

觀音儀相實無邊，　金色熒煌映紫檀。

白褻花裝為胳膊，　毘楞伽寶作天冠。

頂中化佛無邊億，　項上分輝有萬般。

作是觀時為正觀，　若他觀者被渠謾。

觀音儀相經文，法師諷演。(止)

(大奮怒王心真言　觀音六字　拔苦真言)

(歌讚　下座)

普懺罪菩薩摩訶薩　(四聲)

比丘某稽首歸命十方三世三寶，本師釋迦牟尼佛等。上所奉請，諸佛聖賢，大悲觀世音菩薩，憐憫覆護，受我奉請，顯現道場，受我懺悔。施主某等，為法界沉淪苦趣一切眾生，為發菩提心，行菩薩道。但以三業六根，多諸罪累，三障厚重，菩提行願，不得現前，自利利人，深自尅責。今日奉請諸佛聖賢、大悲觀世音菩薩摩訶薩等，懺悔過去、今生及未來世一切惡業，三業六根，三障三毒，自有身來，流浪六道，處處受形，內無慧眼，外近惡人，開放逸門，造生死業，枝條花葉，遍滿千二十五有，無不受生死，輪迴無際，相續無窮。偶得人身，犯諸重戒，一切諸犯，輕重篇聚，多有毀犯，違逆十方三世諸佛清淨妙戒。若不懺悔，當墮阿鼻大地獄中、畜生、餓鬼、阿修羅道、天上、人間，受無量苦，輪迴六道，無解脫期。

今日嚴淨道場，誠心懺悔，不敢覆藏。唯願尊者觀世音菩薩摩訶薩顯現道場，放勝光明，照燭身心，令得淨一切戒根。還得如是興隆三寶，起護法心，起護戒心，起四攝心，起慈忍心，心如金剛，願不更犯。已犯之罪，與法界眾生，俱同懺悔。盡未來際，常得修習菩提行願，生生常處淨佛國土，三障永除，絕三惡道，永離眾苦，成無上道。虛空有盡，我願海中，懺悔法願已，歸命禮三寶。

普為眾等，志心懺悔：

我等自從無始劫，　因迷覺海性沉圓。

無明妄動能所生，　境風鼓擊波浪起。

由緣妄見體昏昧，　外感頑空相現前。

空分四大互相淩，　見起六根常融別。

妄將心境分成二，　故使一真性相殊。

由茲生死苦無窮，　如旋火輪無休息。

幸逢最後佛垂範，　因悟從前萬苦辛。

今投聖眾懺前愆，　應念化成無上道。

普為眾等，志心發願：

我昔枉受輪迴苦，　皆由心境妄緣攀。

而今循省已知非，　力行斷惑常無倦。

法門無盡常修學，　苦海彌天駕法船。

我今妄習頓能除，　願我真心常不昧。

願我直入三摩地，　願我對境悟圓通。

願我得果成寶王，　還度如是恒沙眾。

普為眾等，志心說偈：

空有多聞迷實相，　於無漏業不能修。

當來苦果竟難逃，　直向聖門求解脫。

普為眾等，志心回向：

會上因緣三世佛，　圓通海會佛菩薩。

聲聞羅漢賢聖僧，　摩訶般若般羅密。

(回向　止)

圓通三慧道場儀文卷上終

圓通三慧道場儀文中

眉州著作郎、成都應學教授侯溥賢良集

(鎖佛龕)

大眾志誠心，同誦嘆佛偈：

菡萏紅蓮凝舌相，　蘋婆丹果豔唇端。

威儀相若象王行，　說法音同獅子吼。

應身觀世音菩薩　(嘆佛宣疏)

警策大眾儀當演

今欲懺罪拔苦，當啟請化現聖賢。合道場人，各請繫心一處，不得妄念。念念清淨，念念慈悲，所冀聖賢降格。先當警策大眾，同聲應和。

道場清淨眾，　各各當志心。

志心勤歸依，　志心勤禮拜。

大聖大慈悲，　觀世音菩薩。

唯有觀世音，　能拔眾生苦。

唯有觀世音，　能滅眾生罪。

凡我等愚迷，　令我延壽命令我所薦嚴。

自無始劫來，　深造諸黑業。

皆由身口意，　及我諸先代。

內外諸眷屬，　或已生人天。

而未登聖地，　或以業緣牽。

未得受快樂，　是故我等眾。

今日須控告，　唯願聖慈悲。

開受我等請，　令我諸罪苦。

無有不消滅，　諸罪苦滅已。

各發菩提心，　諸惡不復作。

眾善力奉行，　今日已往去。

永不復退轉。　(三說)

信禮觀世音菩薩

再伸警策禮觀音，　黑業消除白業深。

隨喜盡超三有海，　見聞俱出八邪林。

如如理悟無生理，　了了心通大覺心。

眾善奉行不退轉，　聖凡一體古猶今。

應身觀世音菩薩

第二啟請

一心歸命禮，身垂瓔珞，頂戴彌陀，七寶花示菩薩之冠容，千輻輪乃如來之足相。碧玉螺紋旋宛轉，紫金蓮掌劃分明。手中一目妙圓光，胸藏卍字莊嚴印。神通莫測，變化多方。是以或慈或威，俱為救物；或定或慧，悉以導人。在《普門品》則化一十九身，於《楞嚴經》則垂三十二應。有求皆答，無願不從。皆由願力之洪深，悉致仁功之普愽。願垂哀憫，俯察凡庸，今日今時，光臨法會，受請供養。

證圓通觀世音菩薩

啟請今當第二回，　五輪投地業山摧。

心心洗懺千生罪，　念念消除萬劫災。

返本還源求解脫，　背塵合覺免輪迴。

凝然珍重將伸禮，　須仗真言震法雷。

(禮拜真言　召請真言)

禮請上聖儀當演

禮拜能除我慢障，　禮拜能除我慢愆，

禮拜能感尊貴身，　禮拜能生三善道。

誠心仰請，遍法界中，化現佛身觀世音菩薩，獨覺身觀世音菩薩，緣覺身觀世音菩薩，聲聞身觀世音菩薩，梵王身觀世音菩薩，帝釋身觀世音菩薩，自在天身觀世音菩薩，大自在天身觀世音菩薩。伏願六通鑑照，俯降道場，副我願心，拔苦懺罪。

誠心仰請，遍法界中，那羅延天身觀世音菩薩，天大將軍身觀世音菩薩，四天王身觀世音菩薩，四天王國太子身觀世音菩薩，日天子身觀世音菩薩，月天子身觀世音菩薩，火天子身觀世音菩薩，水天子身觀世音菩薩，風天子身觀世音菩薩。伏願六通鑑照，俯降道場，副我願心，拔苦懺罪。

誠心仰請，遍法界中，人王身觀世音菩薩，長者身觀世音菩薩，居士身觀世音菩薩，宰官身觀世音菩薩，婆羅門身觀世音菩薩，化現比丘身觀世音菩薩，化現比丘尼身觀世音菩薩，化現優婆塞身觀世音菩薩。伏願六通鑑照，俯降道場，副我願心，拔苦懺罪。

誠心仰請，遍法界中，化現優婆夷身觀世音菩薩，化現女主身觀世音菩薩及國夫人命婦大家身觀世音菩薩，化現父母身觀世音菩薩，化現童男童女身觀世音菩薩，化現天龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽等身觀世音菩薩，化現人、非人等有形、無形、有想、無想身觀世音菩薩，化現執金剛身觀世音菩薩，化現深妙神身觀世音菩薩，化現穢跡明王身觀世音菩薩。伏願六通鑑照，俯降道場。副我願心，拔苦懺罪。

誠心仰請，遍法界中，化現揭帝明王身觀世音菩薩。伏願六通鑑照，俯降道場，副我願心，拔苦懺罪。

上來禮請圓通會上，第二時中，應身觀世音菩薩摩訶薩眾，已沐雲臨，光降道場，證盟功德。伏願天眼遙見，慧耳遙聞，他心遙知，神通遙見。以大悲力，起無緣慈，憐愍有情，哀受我請，慈悲護念，降臨道場，證盟此齋，充遍法界。願此善力，廣大無邊。猶若虛空，具諸功德。

奉請已，一心歸命禮常住三寶。

迎三大士

再加禮請聖觀音

上來所請觀音化身，已沐降臨，已得拔苦懺罪。今按：《請觀音消災毒害陀羅尼經》云：毘舍離國一切人民遇大惡病，有一長者名曰月蓋，與其同類五百長者，俱詣佛所，頭面作禮，白佛求救。佛告長者：西方有佛，名無量壽。彼有菩薩，名觀世音及大勢至。汝當向彼作禮，繫念數息，念念不散，請彼佛及二菩薩。說是語時，於佛光中得見西方無量壽佛並二菩薩。以如來神力，佛及菩薩，俱到此國。爾時毘舍離人即其楊枝淨水，授與觀音。觀音憐愍，普救一切眾生，而作是言：汝等今日，應當一心稱念。

禮三大士

丈六金身現碧空，　蓮池海會紫霞紅。

自從西域垂明教，　輟起恒河化日中。

南無安養國、極樂界、長春世界無量壽尊佛

運動法器，出壇迎聖。

將當恭詣，就於某處迎請無量壽佛，以作證盟。清眾勿勞，隨音接和。(舉偈)

長春世界無量壽佛上香

西方境界，極樂寶成。七重行樹

嘆佛宣疏

十方三世佛，阿彌陀第一。九品度眾生，威德無窮盡。堂堂德……

上來文疏宣讀已周，仰對聖慈，希垂朗鑒。

南無佛，南無法，南無僧，南無無量壽尊佛。大悲大名稱，救護苦厄者。

大眾五體投地，默念西方無量壽佛二十一遍，息心作觀，聞磬聲而禮，聞彈指而起。

淨方極樂，莊嚴最上，寶樓閣卷舒無量。七重行樹，七寶臺上懸珠網。光明殿上演真經，香花供養。

聞仙奏樂，金鐘響喨。車璖樹下，九蓮開放。一枝花內一花生，齊合掌。一心瞻禮，壽尊佛，端嚴妙像。

無量壽佛，無量壽佛，長春世界大慈悲無量壽佛。

上來迎請無量壽佛，已沐雲臨。運動法器，歸壇安座。

　　阿彌陀佛色光輝，白毫宛轉五須彌。

　　頂上旋螺青絲髮，三十二種相巍峩。

南無安養國、極樂界、長春世界無量壽尊佛

(諷無量壽咒)

真身觀世音菩薩

二伸迎請　(香偈隨便)

圓通境界，南海波心。香烟繚繞……

嘆佛宣疏

三慧圓通境，香山紫竹林。端座南海岸，禮請觀世音。堂……

上來文疏，宣讀已周。仰對聖慈，希垂朗鑒。

南無佛，南無法，南無僧，南無觀世音菩薩摩訶薩。大悲大名稱，救護苦厄者。

大眾五體投地，默念觀世音菩薩二十一遍，息心作觀，聞磬聲而禮，聞彈指而起。

觀音大士，悲心願海，補陀山上，端嚴自在。《首楞嚴經》，說誰能賽？他心道眼以聰明，聽聞無礙。

若遇厄難，或逢災害，纔稱念便蒙輕快。消除八難，滅三災，離纏蓋。願生生世世，一心頂戴。

觀音菩薩，觀音菩薩，尋聲救苦大慈悲觀音菩薩。

上來迎請觀音菩薩，已沐雲臨。運動法器，歸壇安座。

圓通何處不圓通，　那箇圓通在海東？

三拜起來開豁眼，　一枝楊柳笑春風。

南無普陀山、南海岸、正法……

(諷如意輪咒)

南無佛陀耶……

應身觀世音菩薩

三伸迎請　(舉香偈)

七珍世界，八寶所成……

嘆佛宣疏

身色如金山，端嚴甚微妙。如淨琉璃中，內現真金色……

上來文疏，宣讀已周。仰對聖慈，希重朗鑒。

南無佛，南無法，南無僧，南無大勢至菩薩摩訶薩。大悲大名稱，救護苦厄者。

大眾五體投地，默念勢至菩薩二十一遍，息心作觀，聞磬聲而禮，聞彈指而起。

歸依勢至，功超十地，修六度三檀等施。上求佛果，已證三摩地。燄摩羅界運神通，功能勝利。

向三界外，隨機應契，說真空，廣談妙義。願垂接引，登上品蓮臺內。毫光照處，覩如來，親蒙授記。

勢至菩薩，勢至菩薩，觀音良友大慈悲勢至菩薩。

上來迎請勢至菩薩，已沐雲臨。運動法器，歸壇安座。

分明勢至露堂堂，　昔日曾修日月光。

不離彌陀常左右，　手持如意異奇香。

南無七珍山、八寶界、攝念佛人……

(諷聰明神咒)

化身觀世音菩薩

願救我苦厄，　大悲覆一切。

普放淨光明，　滅除癡暗冥。

為免殺害苦，　煩惱及眾病，

必來至我所，　施我大安樂。

我今稽首禮，　聞名救厄者。

我今自歸依，　世間慈悲父。

唯願必定來，　免我三毒苦，

施我今世樂，　及與大涅槃。(三說)

信禮觀世音菩薩

三回伏地轉懃翹，　觀想觀音路匪遙。

再禱再祈災網斷，　一心一意障雲消。

隨聲發響洪鐘叩，　說法當機大海潮。

菩薩慈悲來赴感，　種瓜不是豆生苗。

(觀音救護眾生真言　破業障咒)

沒溺四生拘溷濁，　循環五道恣纏綿。

若非慈悲聖觀音，　孰與垂哀為救護？

多姪他。嗚呼膩。模呼膩。閆波膩。躭波膩。安茶詈。般茶詈。首埤帝。般般茶茶囉囉。婆私膩。多姪他。伊梨寐梨。鞮首梨。迦婆梨。佉提端耆旃陀利。摩蹬耆。勒叉勒叉。薩婆薩埵。薩婆婆耶埤娑訶。多茶他。伽帝伽帝。膩伽帝。修留毘。修留毘。勒叉勒叉。薩婆薩埵。薩婆婆耶埤。娑訶。

(觀音破惡業障消伏毒害真言)

南無佛陀。南無達麼。南無僧伽。南無觀世音。菩提薩埵。摩訶薩埵。大慈大悲，唯願愍我，救護苦惱，亦救一切怖畏眾生，令得大獲。多姪多。陀呼膩。模呼膩。閆婆膩。躭婆膩。阿婆熙。模呼膩。分茶利。般茶利。輸鞞帝。般茶囉。婆私膩。休樓休樓。樓兜樓樓。安茶利。般茶梨。樓樓周周膩。槃茶利。富富豆豆。般茶羅。婆私膩。矧墀躒。墀膩躒。墀薩婆阿。婆耶羯多。薩婆怛婆娑陀伽。阿婆耶。卑離陀。閉殿。娑婆訶。

信禮海會佛菩薩

此咒名為甘露藥，　能救一切諸有情。

無量眾苦悉消除，　是故名為施無畏。

施無畏觀世音菩薩

(回向無上佛菩提)

第二時陞座

(字母　歌讚)

南無《大佛頂首楞嚴經》　(吟偈)

比丘……

敘救拔罪苦儀當演　(提綱)

今此道場，雖垢濁下方，然上憑法力，即為清淨。且觀音大士，所在降臨，苟能志誠，無求不應。經云：善應諸方所。又云：無剎不現身。道場眾等，各各志誠，所冀菩薩降臨，得滿心願。

拔苦懺罪法事，分為七節：警策大眾；啟請上聖；再加禮拜；拔苦懺罪；懺十惡罪；觀音感驗；觀音化現。

且第四拔苦懺罪者。按：《普門品》云：佛告無盡意菩薩：若有百千萬億眾生，受諸苦惱，聞是觀世音菩薩，一心稱名觀世音菩薩，即時觀其音聲，皆得解脫。又云：是故此娑婆世界，皆號之為施無畏者。

今按：《華嚴經．入法界品》云：爾時善財詣觀音所，頭面禮足，繞無數匝，恭敬合掌，於一面住，白言：大聖，我已先發阿耨多羅三藐三菩提心，而未知菩薩。云何學菩薩行，修菩薩道？我聞聖者，善能誘誨，惟願為我宣說。答云：善哉，善哉！善男子，乃能發阿耨多羅三藐三菩提心。善男子，我已成就大悲法門光明之行，教化成就一切眾生。常於一切諸佛所住，隨所應化，普現其前。或以慧施攝取眾生，乃至同事攝取眾生，顯現妙身不思議色攝取眾生，放大光明，除滅眾生諸煩惱熱。出微妙音而化度之，威儀說法，神力自在，方便覺悟，顯現變身，現同類身，乃至同上攝取眾生。善男子，我行大悲法門光明行時，發弘誓願，名曰：攝取一切眾生，欲令一切眾生離險道恐怖，熱惱恐怖，愚癡恐怖，繫縛恐怖，煞害恐怖，貧窮恐怖，諍訟恐怖，大眾恐怖，生死恐怖，惡道恐怖，諸趣恐怖，不同意恐怖，愛不愛恐怖，一切惡恐怖，逼迫身恐怖，逼迫心恐怖，憂愁恐怖。此等恐怖，即觀音大士自言施無畏之事也。

又按：《羂索經．護摩增益品》云：不空王護摩三昧耶，能成就一切功德善根，能滅過現一切罪障，能破一切設覩嚕等，能除一切惡毘那夜迦，能止一切惡納瑟吒，能滅一切不吉祥相，能禳十六大地獄苦，能除八大怖畏之事，能滅一切怨諍讐難，能伏他軍一切兵杖，能除一切疫病飢饉，能證一切諸佛大智，能入一切諸佛菩提。此亦施無畏之事也。故《法華經贊疏》云：作不請友，為應病醫，名觀自在。

今既懺悔，所有罪業，必獲消除。既消除已，不敢復作，何則？人之黑業，蓋有二端，因此二端，遂入三途八難，六道輪迴。所謂二端者，一是定熟業，是故思業若，作若增長業是也；二是不定熟業，謂故思業也，作而不增長業也。當其未入佛法，名決定業；若入佛法，名不定業；若無追悔，不修對洽，當可受果，名增長業；若追悔等，名不增長業。

凡業有四種：

一者順見業，作善作業，見身受報，非行支攝。如琉瓈大王，為誅瞿曇族姓。善星比丘，妄說一切法空，生身陷入阿鼻地獄。此名極惡，無中有也。又如，法照和尚，念阿彌陀佛，生身往生淨土見佛，此名極善，無中有也。

二者順生業，此生作善作惡，來生受報。

三者順後業，今生作善作惡，隔生方受。如人負債，強者先牽。善輕惡重，則先受惡報；惡輕善重，則先受善報。

四者順不定業，此生作善作惡，或三五百生方受。

此四種業，若入三乘見道者，為不定受；未入三乘見道者，為決定受。

然而故思造業有五種：一者他所教勅；二者他所勸請；三者無所了知；四者根本執著，謂三毒蔽心，猛利執著，所起諸業；五者顛倒分別，謂勝先罪所行惡業。《法句經》云：非空非海中，非入巖穴間。無有地方所，脫之不受報。又《寶積經》云：假使百千劫，所造業不忘，因緣會遇時，果報還自受。以此觀之，惡業之報，深可畏懼。若不誠心歸仰菩薩，稱念菩薩，禮拜菩薩，何由得免？

救拔無邊罪苦時，　惟憑大士運慈悲。

迷途困厄多邪見，　聖智哀憐出苦危。

盡與滅除煩惱障，　普令永斷世間癡。

善財親見為良友，　攝取眾生應病醫。

拔苦經文，法師諷演。

(大悲心陀羅尼)

懺十惡業罪宣演　(提綱)

道場眾等，今欲知人之罪，不離本心。由本心故，成身、口、意；由身、口、意，遂成十業。何謂十業？一曰身，身業有三；二曰口，口業有四；三曰意，意業有三。

所謂身業有三者，殺者害他命，盜者取他財，婬者非梵行。所謂口業有四者，妄語謂言非其實，綺語謂有上增華，兩舌謂離間彼此，惡口謂毀謗賢善。所謂意業有三者，貪心、嗔心、癡心是也。

凡此十業，污清淨，障佛果。自無始劫來，至於今日，皆出我心，從迷入迷，不知覺悟。

十惡經文，法師諷演。

殺害儀文，法師宣揚：

衹如殺之一字，或殺命以事飲食，或殺命以備藥劑，或殺命以復冤讐，或殺命以避傷害，或殺命以快性命，或殺命以求功伐，輪還報應，無有盡期。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復殺。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺身業中殺生之罪。(入經)

施主所造多生殺害業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生殺害罪消滅

偷盜儀文，法師宣揚：

盜之一字，非己所有，不與而取，名之為盜。不必穿窬劫奪，方得盜名。大凡取人之美以為己有，亦皆為盜。昔畢陵伽婆蹉過河，聞蓮荷香。河神責之曰：尊者為阿羅漢，奈何偷我香？以此言之，香自至鼻，猶謂之偷，況大於此者乎？今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復偷盜。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺身業中偷盜之罪。(入經)

偷盜經文，法師諷演。

施主所造多生偷盜業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生偷盜罪消滅

婬欲儀文，法師宣揚：

婬之一字，皆非梵行，妄生愛著。魔鬼嬈動，令生倒惑，生生世世，習氣不忘。按：經云：若多婬欲，常念恭敬觀世音菩薩，便得離欲。此則菩薩大願，有稱念者，盡得清淨。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復婬。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺身業中邪婬之罪。

邪行經文，法師諷演。

施主所造多生邪行業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生婬欲罪消滅

妄言儀文，法師宣揚：

妄言之罪，以無為有，以有為無，不善謂善，不惡謂惡。所不欲見，詐云不在；所不欲為，詐云不能。習以為常，不知闇損。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復妄言。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺口業中妄言之罪。

妄言經文，法師諷演。

施主所造多生妄言業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生妄言罪消滅

綺語儀文，法師宣揚：

綺語之罪，事雖有實，己復增加。欲毀一惡，增成百惡；欲譽一善，增成百善。就生綺麗，以衒於人。習以為常，不知闇損。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復綺語。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺口業中綺語之罪。

綺語經文，法師諷演。

施主所造多生綺語業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生綺語罪消滅

兩舌儀文，法師宣揚：

兩舌之罪，於口業中，此罪為大。不顧賢庸，不辯是非，隨己好惡，輒生離間。大或兩舌於人主之前，小或兩舌於上官之耳。或兩舌於朋友，或兩舌於親姻。下則或兩舌於妾圉妻拏，上則或兩舌於父母師長。習以為常，不知罪積。惡簿錄其不信，冥司指為大尤。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復兩舌。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺口業中兩舌之罪。

兩舌經文，法師諷演。

施主所造多生兩舌業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生兩舌罪消滅

惡口儀文，法師宣揚：

惡口之罪，不獨毀謗賢善，詬詈他人，方得惡名。大凡語聲微麄，有失和順，即名為惡。況復如上毀謗詬詈。習以為常，不知闇損。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復惡口。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺口業中惡口之罪。

惡口經文，法師諷演。

施主所造多生惡口業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生惡口罪消滅

貪愛儀文，法師宣揚：

貪之為說，最毀善根。昔第十九祖鳩摩羅多，嘗為自在天人，見菩薩瓔珞，忽起愛心，墮生忉利。一念纔起，尚致墮生，況今之人，見衣貪珍，見食貪美，見名位則貪富貴，見金玉則貪豐盈。一悅於心，貪之不已。諸業隨生，自陷自墮，不知警覺，焉識闇損。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復貪。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺意業中貪愛之罪。

貪愛經文，法師諷演。

施主所造多生貪愛業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生貪愛罪消滅

嗔恚儀文，法師宣揚：

嗔之為說，最毀善根。內燒本心，外毒人物。大則斷物命根，小則損物肢節。一念纔嗔，百法俱障。是以《遺教經》云：劫功德賊，無過嗔恚。按：經云：若多嗔恚，常念恭敬觀世音菩薩，便得離嗔。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復嗔。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺意業中嗔恚之罪。

嗔恚經文，法師諷演。

施主所造多生嗔恚業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生嗔恚罪消滅

癡暗儀文，法師宣揚：

癡之為說，最毀善根。戀著三界，不求出離，以邪惡見，毀謗大乘，撥無因果，三毒過患，損惱自他，生大癡慢。不惟如此，自殺以下，至於貪嗔，九業之作，皆出愚癡；一切罪業，盡歸癡字。按：經云：若多愚癡，常念恭敬觀世音菩薩，便得離癡。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復癡。前前罪業，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺意業中癡暗之罪。

癡暗經文，法師諷演。

施主所造多生癡暗業，造罪無有期。生生與世世，冤結何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

多生癡暗罪消滅

冤業儀文，法師宣揚：

人之造惡，十業為基，因此十端，遂成罪釁。或生怨恨，或結債讐，無始劫來，遞相報答。有一言為慊，而千生在念；有一事為負，而百劫不忘。今日今時，對菩薩前，願從懺悔。一懺悔已，更不復作。若人負我者，便忘憶念；我負人者，願獲消除。輒勞僧眾，為施主懺怨債中並十惡之罪消滅矣。

怨債經文，法師諷演。

施主所造，多生十般怨債業，造罪無有期。生生與世世，解冤何日了？今對三寶前，求哀懺悔。

十般冤業罪消滅

信禮觀世音菩薩　(吟偈)

凡夫三業不清涼，　歷劫塵埋在苦鄉。

自作教他何覺悟？　故為誤犯少籌量。

了知本性元無性，　頓悟身光自有光。

今日懺除何所喻？　琉璃瓶內佇朝陽。

(梵語心經　觀音懺罪咒)

觀音感驗儀宣演　(提綱)

觀音靈應最多，雖累日言之，亦恐未盡。今且略陳一二，道場僧俗，各請虔誠諦聽。

按：《寶王經》云：寶手菩薩白佛言：世尊，觀自在菩薩有何福德，而能變現是神力？佛言：如四大洲，於其一年十二月中，於晝夜分，常降大雨，我能數其一一滴數。觀自在菩薩所有福德，而我不能說盡數量。又如大海深廣八萬四千踰繕那，如是四大海水，我能數其一一滴數。觀自在菩薩所有福德，而我不能說盡數量。善男子，非獨此界，唯我一身，乃至他方無數如來，俱集一處，亦不能說盡觀自在菩薩福德數量。

又佛告無盡意菩薩：若有人受持六十二億恒河沙菩薩名字，復畫形供養，飲食衣服，臥具醫藥，於汝意云何？是善男子、善女人功德多不？無盡意言：甚多，世尊。佛言：若復有人受持觀世音菩薩名號，乃至一時禮拜供養，是二人福正等無異，於百千萬億劫，不可窮盡。無盡意，受持觀世音菩薩名號，得如是無量無邊福德之利。

今且略陳一二，道場僧俗，各請虔誠，諦聽菩薩消災救厄之驗。感驗經文，法師諷演。

火不能燒　(提綱)

按：《冥祥記》云：沙門法智為布衣時，常獨行大澤中，忽遇獨火，四方俱起。走路已絕，便志心禮誦觀世音。俄而火過，一澤之草無有孑遺，獨法智所在之處，前後不燒。

又按：《辯正論》云：晉有竺長舒，專誦《觀音經》。後居吳，邑中遭火，甍簷相繼。長舒家正在下風，自分燒毀，一心念觀世音。火欲至長舒家，風回火滅。有惡少年訝之，至後夜風急，以火投長舒家屋，四投皆滅。少年至明，詣長舒家，叩頭首過。長舒云：我無神力，但誦觀世音菩薩。

此即經云「設入大火，火不能燒」之明驗也。

一節經文，持經諷誦。

波浪不能沒　(提綱)

按：《冥祥記》云：晉欒荀征盧循失利，舡舫遭火，賊亦交逼。荀恐怖分盡，但誦觀世音。俄見江中一人挺立，腰與水齊。荀知祈念所感，便投水就之，脚似履地。尋而大軍遺舡救接，遂得免難。

又按：《廣異記》云：唐天寶初，長沙尉成珪部送橋木。始至揚州，累遭風，木遺失差眾。揚州謂珪盜賣其木，拷掠行夫。不勝楚痛，妄云破用。揚州轉牒潭州府，潭府令楊覲來取珪。覲至，乃械珪，以連鎖鎖枷附於船梁，四面釘塞。珪意若至潭府必死，自發揚州，便至心念救苦觀世音菩薩名號。經十餘日，枷鎖忽然開解，伺夜深，出船梁背。至覲所居，呼曰：楊覲，汝如我何？當葬江魚腹中，豈與汝輩成功耶？因決意赴水。遇一木抱得，隨木浮沉。但志心念觀音，遂得達岸。尋入京師，於御史臺申理。既得雪，遂出家。

此即經云「若為大水所漂，稱其名號，即得淺處」之明驗矣。(入經)

黑風吹其船舫　(提綱)

又按：《法苑珠林》：晉沙門竺法純，元興中起寺買材，路經湖道。既入湖，日暮暴風，波浪如山。純船小水入，命在瞬息，乃一心誦觀世音。俄有大船流至，純即乘之，小船應時淪沒。大船隨波鼓盪，俄而達岸。

近歲處州毛大節，嘗得成都府竹溪院僧智評所畫觀音，將入海舶。忽遭大黑風，其前二船已摧溺，人人自以為必死，祈神呼鬼，皆未有驗。毛大郎於竹筒中出觀音，展觀焚香，少選之間，有大月輪現於船前，觀音坐其中，舟眾瞻禮，喜躍忘懼。既而月輪漸退，船隨而行。回顧黑風，已在三百里外矣。其後託濟州劉五節附書及奇器以謝智評。而劉生亦專求智評與畫觀音，如海中所見之像，以歸奉事。

此則經云「波浪不能沒，皆得解脫羅剎之難」之明驗矣。(入經)

刀尋段段壞　(提綱)

按：《宣驗記》：吳郡人沈英，被繫處死。臨刑，誦觀音不息，刀刃自斷，因而被釋。又陸暉繫獄分死，乃令家人造觀音像。及行刑，刀折。三易刀，皆折。官問之，答曰：恐是觀音之力。及看像，項上有三刀痕。乃奏獲免。

又：准《齊書》說，元魏天平元年，定州勇士孫敬德身在防處，造觀音像。年滿將還，在家禮事。後為賊所引，不堪拷楚，遂妄承前業。明日將刑，今日禮懺流淚。忽如夢中見一沙門，教誦《救生觀音經》。經有諸佛名號，令誦千遍，得免苦難。敬德忽覺，如夢所見，一無差錯。誦得百遍，所司執縛向刑，且行且誦，直至臨刑，誦得千遍。下刀以斫，刀成三段，皮肉不傷。復換於刀，凡經三換，刀折如初。監司問之，具陳所以，以狀奏聞。丞相高懽進表於東魏靜帝，請免罪，自此將經號為《高王觀世音經》。敬德還家，設齋迎像，乃見項上有三刀痕。謂舉事云：高懽免難，在敬德故。

《玄贊疏》云：法琳歸命，免七日之刑；高懽憑依，脫三刀之害。此則經云「刀尋段段壞」之明驗矣。

一節經文，法師諷演。

惡鬼不能加害　(提綱)

按：《廣異記》：唐王琦嘗畜淨刀子，每念誦即持之。及患天行疫，常置刀在床頭自衛。後疾甚，乃立起，念觀音名。暗忽如晝，見刀刃上，有僧來問琦：此何刀耶？琦云：是殺鬼刀。僧遂滅。俄而有鐵鎚從空下擊，擊刀累二百餘下，鎚悉破碎，而刀不損。其後乾元中，又疫篤，復至心念觀音，見數百鬼乘船而至，就琦求食。食訖，又造紙衣焚之，遂安。

又按：《法苑珠林》：唐貞觀中，杜知楷少好釋典，居泰山，披僧衣，長誦觀音。忽患垂死，以袈裟覆之，昏然如夢。見老母及美女數十人，屢來相擾。知楷端然不動。漸來相逼，並云：舉知楷擲之此澗裏。遂同執知楷。忽攬著袈裟，皆走退，齊聲念佛，請為念阿彌陀如來。知楷許之，仍默誦觀音三十餘遍，遂覺。體中大汗而愈。

此即經云「惡鬼不能加害」之明驗矣。(入經)

杻械枷鎖段壞　(提綱)

按：《晉書．符丕》載記，徐毅為慕容永所獲，械埋其足，將殺之。毅誦《觀世音經》，至夜中土開，械脫於重禁之中，若有人導之者。遂奔楊佺期，以為洛陽令。

又按：《法苑珠林》：宋彭子喬長誦《觀音經》，任益陽縣主簿事。太守沈文龍以罪被繫，文龍必欲殺之。子喬憂惶無計，唯志誠誦《觀世音經》。一日，晝寢方熟，有湘西人杜道榮亦繫在獄，忽見雙鶴集子喬屏風上，頃有一鶴下至子喬邊，忽變如美人。道榮諦視之，則子喬雙械脫在腳外。子喬亦寤，共視咨嗟，恐官疑其叛，乃取械自著。後數日果得釋。

此則經云「杻械枷鎖皆得解脫」之明驗矣。(入經)

經過險路即得解脫　(提綱)

按：《辯正論》，毛德祖初投江南，偷路而過，為虜騎所追，乃伏路側蓬蒿中，半身猶露，自意必死，但合掌念觀世音。俄而雲起雨注，追騎各退，遂至江南。

又按：《冥祥記》，秦畢覧隨慕容垂北征，沒於虜。單騎逃歸，虜追騎將逐，覧至心誦觀世音，虜騎無故自回。既得免，乃入山中，迷惑失道。至心誦念，中夜見一道人，法衣持錫，示以途徑，乃得至家。

此即經云「經過險路，即得解脫」之明驗矣。

(入經)

求男生男　(提綱)

按：《辯正論》云：晉王珉無子，嘗祈觀音。後路行逢一胡僧云：我死，為君作子。少時道人亡，而珉妻有孕。及生能語，即通西域十六國梵音，聰慧非常，即尚書王洪明也，故小名阿練若。

又按：《冥祥記》云：宋卞悅之年五十無子，發願誦《觀音經》千遍。其數垂畢，而妻有娠，生一男。

此即經云「求男生男」之明驗矣。　(入經)

惡獸即走　(提綱)

按：《法苑珠林》云：宋元嘉中，沙門曇無竭誦《觀音經》，淨修苦行，與其徒二十五人往尋佛國。既達天竺舍衛，路逢山象成群。無竭稱觀音名，誦《觀音經》，忽有獅子從林中出，群象驚奔。後有群野牛鳴吼而來，無竭又稱誦如初，忽有大鷲飛來，野牛奔散。

此即經云「若惡獸圍繞，利牙爪可怖，念彼觀音力，疾走無邊方」之明驗矣。

吟偈

觀音垂願化娑婆，　接引眾生出愛河。

靈驗昭彰難可述，　神通變化孰能過？

自知悟道方成佛，　益已安禪便利他。

念念念成無相念，　分明具足六波羅。

一節經文，法師諷演。

(觀音一字真言　至　心中心真言)

(歌讚)

觀音化現儀當演　(提綱)

道場眾等，既已聞觀音之神驗，今當述觀音化現之迹。

按：《法華經．普門品》及《楞嚴經》云：皆有菩薩遊娑婆世界，化現說法之形。又《華嚴經》云：常於一切諸佛所住，隨所應化，普現其前。或顯現妙身，現變化身，現同類身。又《六字章句經》云：若善男子，善女人，四部弟子，得聞觀世音名號，並受持讀誦《六字章句》，若行曠野，迷失道徑，誦此咒故，觀音菩薩，大悲薰心，化為人像，示其道路。設復有人，遇大禍對，亡失國土、妻、子、財產，與怨憎會，稱觀世音菩薩名號，誦念此咒，數息繫念，無分散意，經七七日，時大悲者，化為天像，及作大力鬼王像，接還本土，令得安穩。爾時世尊而說偈曰：

大悲大名稱，　吉祥安樂人。

常說吉祥句，　濟度極苦者。

眾生若聞名，　離苦得解脫。

亦遊戲地獄，　大悲代受苦。

或處畜生中，　化作畜生形。

教以大智慧，　令發無上心。

或處阿修羅，　軟言調伏心。

令除憍慢習，　疾至無為岸。

現身作餓鬼，　手出香色乳。

饑渴逼切者，　施食得飽滿。

大慈大悲心，　遊戲於五道。

常以善集會，　無上勝方便，

普救一切眾，　令離生死海。

當得安樂處，　到大涅槃岸。

以此觀之，觀音大悲，何所不現？雖地獄、畜生、餓鬼、修羅，盡現其中。上至佛身、得度之人，下至陝府婬婦之相，以無緣慈，一一化度。此真所謂不可以名名之功，不可以讚讚之德也。

觀音化現幾多身，　六道三途出苦輪。

普願超凡兼入聖，　盡令捨妄悉歸真。

隨緣在欲元無欲，　離相居塵不染塵。

定慧慈悲皆攝受，　新成舊佛佛成新。

一節經文……

(隨心印咒　至　求見觀音印真言)

(歌讚)

普為眾等，志心懺悔：

我昔所造諸惡業，　皆由無始貪嗔癡。

不悟自性本來真，　枉入四生並六趣。

一念迴光而返照，　譬如雲散月當空。

不歷僧祗獲法身，　自利利他悉圓滿。

普為眾等，志心發願：

願身口意常清淨，　一切罪業悉消除。

願我心同如意珠，　一切所願悉成就。

一一消除微細惑，　背塵合覺獲真常。

舜若多性可銷亡，　爍迦羅心無動轉。

普為眾等，志心說偈：

三界悠悠如夢幻，　四生擾擾但奔馳。

歸依無上佛菩提，　便是當來堅固藏。

普為眾等，志心回向：

會上因緣三世佛，　圓通海會佛菩薩。

聲聞羅漢賢聖僧，　摩訶般若波羅密。

(回向　止)

圓通三慧道場儀文中　竟

圓通三慧道場儀文下

眉州著作郎、成都府教授侯溥集

(舉佛龕)

圓通海會佛菩薩

大眾志誠心，同誦嘆佛偈：

胸藏黃金題卍字，　足輪碧玉間千花。

三十二相遍莊嚴，　千百億身常救苦。

化身觀世音菩薩

嘆佛宣疏　(回壇)

警策大眾

今當第三時中，禮請上聖，初當警策。大眾志誠，各須應和。

道場清淨眾，　各各當志心。

至心勤歸依，　至心勤禮拜。

大聖大慈悲，　觀世音菩薩。

唯有觀世音，　開示我修道。

唯有觀世音，　速令我修真。

自悟性本空，　圓明同太虛。

不垢忘不淨，　不生亦不滅。

是故我等眾，　今日須控告。

唯願聖慈悲，　開受我等請。

令我所追薦，　精修大乘行。

直截至佛地，　普濟諸有情。

今日已往去，　永不復退轉。三說

信禮觀世音菩薩

三回警策證圓通，　心識圓明意氣雄。

有作因緣俱是幻，　無為行業等虛空。

傍生餓鬼如來用，　地獄天堂善逝功。

直截根源歸佛地，　人人盡識主人翁。

(舉)　觀世音菩薩

啟請上聖

一心歸命禮，智融無相，恩濟有情，曾事觀音如來，嘗為正法明佛。以廣大願，發菩提心，侍千億佛則無數劫來，登三摩地則從聞中入。上則以慈力而合十方諸佛，下則以悲仰而同六道眾生。或述《不空羂索經》，或談《無礙大悲咒》。印蘇食則受日藏聰明之法，獻寶珠則拔龍女苦毒之災。演如意於迦栗斯仙，發護願於水精菩薩。光奮摩尼之真焰，吼為獅子之妙音。天雨寶花繽紛，宮殿六種震動。蓋大士有緣於娑婆世界，欲令眾生皆證於無上佛乘。導我所未明，開我所未悟。願垂哀愍，俯鑒凡庸。今日今時，來臨法會，和受請供養。

證圓通觀世音菩薩

菩薩隨緣化有情，　四生能化百千形。

春來處處花盈谷，　秋到家家月滿庭。

省覺到頭俱是幻，　悟迷畢究了無因。

圓融行布皆無礙，　收拾歸來在一塵。

(加持禮拜真言　至　勸請菩薩真言)

信禮海會佛菩薩

誠心仰請，觀音化身妙覺大師菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，修道證真。

誠心仰請，觀音化身明覺大師菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，修道證真。

誠心仰請，觀音化身菩提達麼祖師菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，修道證真。

誠心仰請，觀音化身妙圓通悟法濟禪師菩薩。伏願六通鑒照，俯降道場，副我願心，修道證真。

上來禮請四大聖人，已沐雲臨，光降道場，證盟功德。伏願天眼遙見，慧耳遙聞，他心遙知，神通遙見，以大悲力，起無緣慈，憐愍有情，哀受我請，慈悲護念，降臨道場，證盟此齋，充遍法界。願此善力，廣大無邊，猶若虛空，具諸功德。

奉請已，一心歸命禮常住三寶。

化身觀世音菩薩

敘啟祝真靈儀當演《大佛頂首楞嚴經》

按：《誌公傳》云：有陳御虜者，舉家事誌公甚篤，嘗為現真形，光明如菩薩像。故當時皆謂誌公是觀音化身。又《達麼傳》云：達麼見梁武帝不契，潛回江北。帝問誌公曰：彼何人？誌公曰：彼觀音化身。又《僧伽傳》云：伽常臥賀跋氏家，現十一面觀音形。舉家忻慶，捨宅為寺。近世無為山通悟禪師，按《十生記》，亦是觀音所化感通，亦說是觀音化身，嘗與大勢至菩薩同生。

上來啟請四大聖人。伏願慈悲加護，啟導愚蒙，爰及有情，同登正覺。

上食供養

吟偈

觀音菩薩運慈悲，　妙覺隨緣顯相形。

趙璧連城三大棄，　眾生是佛幾人知。

梁皇不契西來意，　達麼潛回北魏時。

明覺覺來無所覺，　有為同悟悟無為。

(加持獻菩薩飲食真言)

(舉)　四大聖人臨法會

上來召請天曹、地府、水府一切聖賢，已沐降臨。今以菲食供養，伏乞開恩納受。願此飲食，上憑觀音大聖法力，遍及一切地獄、餓鬼、畜生、孤魂、魍魎，咸得霑受，無有饑渴。

(施鬼神食真言　至施甘露咒　不空摩尼供養真言)

信禮觀世音菩薩

回向無上佛菩提　(四聲)

第三時陞座

(三寶字母　歌讚)

南無大佛頂首楞嚴經

吟偈

比丘眾等……

解脫修心

稽首難思真法界，　圓通海會眾聖賢。

我今陞座演鴻儀，　惟願慈悲垂加護。

今此第三時中，修道證真法事分為十節：警策大眾；啟請上聖；啟祝真靈；解脫修心；六波羅蜜；修行地位；七災起義；從聞思修；表懺宣疏；禮別設散。

且解脫修心。此第三時，伏願解脫修心，修道證真。然而道本無修，因修而後至，真安可證？須證而乃知。事出漸修，理從頓悟。故《首楞嚴三昧經》云：「佛告諸天龍神，汝以是故，當於十二見縛而得解脫。何等十二？我見縛，眾生見縛，壽命見縛，人見縛，斷見縛，常見縛，我作見縛，我所見縛，有見縛，無見縛，此彼見縛，諸法見縛。是為十二。」合道場人，若能解脫十二見縛，得是大安樂法門。

又按：《大悲心經》云：大梵天王合掌恭敬白觀世音菩薩言：惟願大士，為我說此陀羅尼形貌相狀。菩薩答言：陀羅尼相貌者，大慈悲心是，平等心是，無為心是，無染著心是，空觀心是，恭敬心是，卑下心是，無雜亂心是，無惱害心是，無見取心是，無上菩提心是。當知是等心，是陀羅尼相貌。人能依此修心，必成正覺。

解脫修心道可攀，　證真如理出塵寰。

昔年未悟金藏鑛，　今日方知玉在山。

般若智明登彼岸，　菩提心發遍人間。

陀羅尼藏誰能識？　識得元來不等閑。

(入經)

(種族奮怒王真言　至　淨戒波羅蜜咒)

(歌讚)

六波羅密儀當演

上來所陳十二見縛、十二相貌，皆以修道證真，然而須以六波羅密為本。今當敷述，各請虔誠諦聽。

按：《解深密經》云：觀自在菩薩復白佛言：世尊，是諸菩薩，凡有幾種所應學事？佛告觀自在菩薩言：善男子，菩薩學事，略有六種。所謂布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧到彼岸。觀自在菩薩復白佛言：何因緣故設如是所應學事但有六數？佛告觀自在菩薩曰：善男子，有二因緣故。一者饒益諸有情故，二者對治諸煩惱故。當知前三饒益諸有情，後三對治一切煩惱。前三饒益有情者，謂菩薩由布施故，攝受資具，饒益有情；由持戒故，不行損害，逼迫惱亂，饒益有情；由忍辱故，於彼損害，逼迫惱亂，堪能忍受，饒益有情。後三對治諸煩惱者，謂諸菩薩，由精進故，雖未永伏一切煩惱，亦未永害一切隨眠，而能勇猛修眾善品，破諸煩惱；不能傾動，善品加行，由靜慮故，永伏煩惱；由般若故，永害隨眠。……觀自在菩薩復白佛言：世尊，如是六種波羅密多，各有幾種品類差別？佛告觀自在菩薩曰：善男子，各有三種。施三種者，一者法施，二者財施，三者無畏施。戒三種者，一者轉捨不善戒，二者轉生善戒，三者轉生饒益有情戒。忍三種者，一者耐怨害忍，二者安受苦忍，三者諦察法忍。精進三種者，一者被甲精進，二者轉生善法加行精進，三者饒益有情加行精進。靜慮三種者，一者無分別寂靜，極寂靜無罪故對治煩惱，眾苦樂住靜慮，二者引發功德靜慮，三者饒益有情靜慮。慧三種者，一者緣世俗諦慧，二者緣勝義諦慧，三者緣饒益有情慧。

六波羅蜜遍熏修，　便得超凡入聖流。

萬行圓融天地闊，　三輪清淨鬼神愁。

岩前已絕啣花鳥，　石畔長閑獻果猴。

今古堂堂觀自在，　何須馳騁四方求？

(入經)

(安忍波羅密咒　至　精進波羅密咒)

(歌讚)

修行地位儀當演

上來所陳六波羅蜜，是修道之本原。在修行中，寔有地位。今述頓悟漸修次序，合道場人，各當諦聽。

按：唐慧忠國師《注心經》觀自在菩薩云：此破凡夫，歷劫背心，唯觀諸法，被法所拘，不得自在，大意衹令眾生背境，觀心悟心，無法可得。何以故？且如色法，因心而起，反觀起心，無有處所，實不可得。心尚自無，色從何有？猶如幻人，不念不著。此人於色法中，定得自在，乃至一切法不可得，不被一切法所攝，一切處得自在。如是之人，悟心無心，了境無境，心境兩忘，無了可了，坦然無礙，故名自在。菩之言了，薩之言見，了見諸法，本來空寂，故名菩薩。

今道場人，有能了見諸法本空，即心即佛，即是觀自在菩薩。

此為頓悟，何名漸修、漸悟耶？答：漸修、漸悟者，即菩薩十地，各各不同，階降漸修，斷十重障，證十真如，名為漸悟。

按：《解深密經．十地波羅密多品》云：爾時觀自在菩薩白佛言：世尊，如佛所說菩薩十地，所謂極喜地，離垢地，發光地，焰慧地，極難勝地，現前地，遠行地，不動地，善慧地，法雲地。復說佛地為十一地。……觀自在菩薩復白佛言：世尊，何緣最初名極喜地，乃至何緣說名佛地？佛告觀自在菩薩曰：善男子，成就大義，得出世間心，生大歡喜，是故最初名極喜地；遠離一切微細犯戒，是故第二名離垢地；由彼所得三摩地及聞持陀羅尼，能為無量智光依止，是故第三名發光地；由彼所得菩提分法，燒諸煩惱，智如火焰，是故第四名焰慧地；由即於彼菩提分法，方便修習，最極艱難，方得自在，是故第五名極難勝地；現前觀察，諸行流轉，又於無相，多修作意，方現在前，是故第六名現前地；能遠證入，無缺無間，無相作意，與清淨地共相隣接，是故第七名遠行地國；由於無相，得無功用，於諸相中，不為現行煩惱所動，是故第八名不動地，於一切種，說法自在，獲得無量廣大智慧，是故第九名善慧地；麄重之身，廣如虛空，法身圓滿，譬如大雲，皆能遍覆，是故第十名法雲地；永斷最極微細煩惱及所知障，無著無礙，於一切種所知境界，現正等覺，是故第十一地名佛地。

然則理無淺深，證無階降，以無為法，聖賢不同。或階位歷然，或無所位次。故華嚴之旨，行布不礙圓融，圓融不礙行布。行布則教相施設，圓融乃理性德用。相是即性之相，故行布不礙圓融；性是即相之性，故圓融不礙行布。由圓融不礙行布，則一為無量；由行布不礙圓融，則無量為一。無量為一則圓融隱隱，一為無量則涉入重重，惟智乃知，情解莫測。是即為人由己，不假他人，但信自心，勿生疑滯。

今且先陳《普門品》。七災起義，云使人人皆知動靜語默，皆是自心。迷則業緣，悟則佛性。

修行地位強區分，　悟則元來本一門。

背境觀心心已寂，　悟心無境境何存？

月沉巨海真無玷，　雲散長空豈有痕？

一則為多多即一，　五般香爇遍乾坤。

(入經)

(靜慮波羅蜜　至　般若波羅蜜真言)

(歌讚)

七災起義儀當演

凡言七災起義，以權言之，則其靈應如前第二時中所說。若於理上起法，即不必水火黑風之實狀，何則？無名瞋心，燒毀善根，便是大火。《論語》云：一朝之忿，亡其身以及其親，豈非惑歟？此則無明之發，過於大火。且人之忿怒，身面赤熱，即亦火相。能於此時，心念觀音，忽然省覺，便是火不能燒。

所謂大水所漂者，貪愛日作，不自覺知。如水之性，轉流轉下。輪迴三界，世世漂沉。能於此時，心念觀音，忽然省覺，上智之人，貪嗔立除，即是波浪不能沒。中人已下，漸得除去，便是即得淺處。

所謂百千萬億眾生，為求寶入海，黑風吹其船舫飄墮羅剎鬼國者，黑風者，亦是無明迷闇。按：《簡正鈔》云：三界虛妄所感，名為羅剎鬼國。又《傳燈錄》云，于頔相公問紫玉山道通禪師：如何是黑風吹其船舫漂墮羅剎鬼國？師云：于頔客作漢，問恁麼事作麼？于公失色，師乃指云：這箇便是漂墮羅剎鬼國。

所謂臨當被害稱觀世音菩薩名者，彼所執刀杖尋段段壞者。按：《簡正鈔》云：慢、疑二種，臨欲生起，損傷慧命，外緣菩薩，內發善心，慢疑作用，漸漸微劣，及至解脫。今謂慢、疑二種，於理信然。然而一切可以損壞清淨佛性者，皆得為害，故以比之刀杖。蓋刀杖者，害人之具也。人能稱念觀音，忽然省覺，則害人之具，悉皆消滅矣。

所謂三千大千國土者，我身是也；滿中夜叉、羅剎者，人之妄心是也。處處執故，故曰滿中。能於此時，心念觀音，忽然省覺，妄心不起，即是惡鬼不能以惡眼視之，況復加害？

所謂設復有人，若有罪，若無罪者。按：《簡正鈔》云：三惡業趣，是不善性，違理損物，名為有罪。人天二趣，善性行支，名為無罪。俱能繫縛在三界獄，如杻械等，若能稱念觀音，忽然省覺，自然清淨，何由杻械？故曰：皆悉段壞。

所謂有一商主者。按：《簡正鈔》云：商主喻心王，商人喻心所，重寶喻無漏因。求出三界，名經過險路。其中一人作是唱言者，謂悲心忽起也。

由此言之，今此會中，有能悟此修道證真在一剎那。一剎那者，時之極少也。凡一彈指，有六十五剎那。若未證真，但常心念，心念不已，自然頓悟。今日今時，最為要切。

眾生迷到入邪林，　妄念攀緣水火侵。

有我有人煩惱宅，　非真非妄涅槃心。

執情難悟塵埋鏡，　離相方知鑛出金。

實狀元來無一物，　迷雲散盡見觀音。

(入經)

(蓮花大心真言　至　心中心真言)

(歌讚)

從聞思修儀當演

今按：觀音圓通以耳聞，圓照三昧為第一。故文殊師利法王子說偈云：

隔垣聽音響，　遐邇俱可聞。

五根所不齊，　是則通真實。

音聲性動靜，　聞中為有無。

無聲號無聞，　非實聞無性。

聲無既無滅，　聲有亦非生。

生滅二圓離，　是則常真實。

昔杜鴻漸召無住禪師至成都。庭木上鴉鳴，杜公問師：聞否？師曰：聞。鴉去，又問師：聞否？師曰：聞。公曰：鴉去無聲，云何言聞？師乃普告大眾：佛世難值，正法難聞。各各諦聽，聞無有聞，非關聞性。本來不生，何曾有滅？有聲之時，是聲塵自生；無聲之時，是聲塵自滅。而此聞性，不隨聲生，不隨聲滅。悟此聞性，則免聲塵之所轉。當知聞無生滅，聞無去來。

此無住之言，即文殊大士之意也。

又按：本淨禪師偈云：

見聞覺知無障礙，　色香味觸常三昧。

如鳥空中衹麼飛，　無取無捨無憎愛。

若能當處常湛然，　始得名為觀自在。

又雲居和尚頌云：

子欲識觀音，　猿啼暖谷深。

嫩林鶯語細，　槁木晚螳吟。

悲極誠難入，　慈全不易尋。

聲聲諸國土，　一一即君心。

又趙大資嘗作《圓通頌》云：

凡夫具足法，　迷悟隨六識。

一入自在門，　不費纖毫力。

又云：

世間何為苦？　眾生有業識。

聞名悉解脫，　方便神通力。

運使俞學士作觀音二讚，其一云：

若觀觀世音，　即非觀世音。

若了觀世音，　是真觀世音。

其二云：

觀音入一根，　歸源六根靜。

微妙解脫門，　長安無別徑。

合道場人，於此時中，向此悟入，便得觀音圓通三昧，即是開設道場本意，便證阿耨多羅三藐三菩提心。故《楞嚴經》云：事非頓除，因次第盡，理則頓悟，乘悟併銷，念念增進，隨所發行，安立聖位，成等正覺。慎勿妄心一起，黑業所牽，隨處輪迴，追悔無及。

聞思修慧證何難？　月照千江逗影寒。

岌岌青山忘嶮峻，　滔滔綠水絕波瀾。

泥牛走退三千里，　石女嘲歌百萬般。

覿面相逢何所似？　鶑啼燕語作家看。

(入經)

(吉祥蓮花心中心真言)

(歌讚)

三時表懺法事

(舉)　秘密主菩薩摩訶薩　(四聲)

表懺儀文當宣演　(提綱)

三時法事已云週，聖志隨心廣願求。六七真言多感驗，通身手眼更無修。施主志誠，聽聞表懺。(入儀)

按：執金剛秘密主菩薩，以偈讚嘆觀世音菩薩云：

嗚呼大悲觀世音，　嗚呼世間自在王。

若有專正憶持者，　得脫一切惡道苦。

此是世間尊重父，　此是世間尊重母。

此是世間救度者，　此是世間大日光。

吟偈

表懺須誠願已完，　聽宣大士妙真言。

凡夫心發精虔意，　聖智哀求廣大恩。

游詠每從諸有海，　經行常在涅槃門。

願知所願皆如意，　事事圓通悟本源。

觀音菩薩威神之力，巍巍如是。今當表懺，啟請加持，一一為施主宣揚密語。

人間所願人人別，　菩薩隨機說密言。

香壇一一為宣揚，　所冀願心俱滿足。

施主若欲成就廣大智慧，請誦寶鏡手真言。

施主若欲成就口業詞辯音聲巧妙者，請誦寶印手真言。

施主若欲成就聰明多聞，強記憶持不忘者，請誦寶經手真言。

施主若欲呼召一切諸天善神者，請誦寶螺手真言。

施主若欲求仕宦榮官益職者，請誦寶弓手真言。

施主若欲公私清吉，一切時一切處離官難者，請誦鉞斧手真言。

施主若欲良朋善友早相遇者，請誦寶箭手真言。

施主若欲求一切善和眷屬者，請誦寶瓶手真言。

施主若欲求男女及諸仆使者，請誦玉環手真言。

施主若欲成就富饒種種珍寶資具者，請誦如意寶珠手真言。

施主若欲成就花果稼穡無不豐稔者，請誦蒲桃手真言。

施主若欲成就求地中種種伏藏者，請誦寶篋手真言。

施主若欲成就治氣養生，求諸仙道速成就者，請誦五色雲手真言。

施主若欲成就降伏一切魍魎鬼神者，請誦寶劍手真言。

施主若欲成就降伏一切天魔外道者，請誦跋折羅手真言。

施主若欲成就令一切鬼神、龍、蛇、虎、狼、獅子、人及非人，常相恭敬愛念者，請誦合掌手真言。

施主若欲成就令使一切鬼神不相違拒者，請誦髑髏手真言。

施主若欲成就摧伏一切怨敵者，請誦金剛杵手真言。

施主若欲成就為一切饑渴有情及諸餓鬼得清涼者，請誦甘露手真言。

施主若欲成就辟除他方逆賊怨敵者，請誦寶戟手真言。

施主若欲成就辟除一切虎狼諸惡獸者，請誦牓牌手真言。

施主若欲成就除一切惡障難者，請誦白拂手真言。

施主若欲成就除一切怖畏不安者，請誦無畏手真言。

施主若欲成就除腹中諸病苦者，請誦寶鉢手真言。

施主若欲成就治眼闇無光明者，請誦日精摩尼手真言。

施主若欲成就除熱毒病，求清涼者，請誦月精摩尼手真言。

施主若欲成就除身上種種病者，請誦楊枝手真言。

施主若欲成就治種種不安穩者，請誦羂索手真言。

施主若欲成就一切上妙梵音聲者，請誦寶鐸手真言。

施主若欲成就上代先亡生諸梵天者，請誦軍持手真言。

施主若欲成就先亡遠祖一切眷屬生西方淨土者，請誦青蓮花手真言。

施主若欲成就內外宗親先亡遠祖生諸天宮者，請誦紅蓮花手真言。

施主若欲成就面見一切十方諸佛者，請誦紫蓮花手真言。

施主若欲成就種種功德者，請誦白蓮花手真言。

施主若欲成就十方諸佛速來摩頂授記者，請誦頂上化佛手真言。

施主若欲成就十方諸佛速來授記者，請誦數珠手真言。

施主若欲成就善神龍王常來擁護者，請誦鋸尸鐵鈎手真言。

施主若欲成就生生之處不離諸佛邊者，請誦化佛手真言。

施主若欲成就生生世世常在佛宮殿中不處胎臟受身者，請誦化宮殿手真言。

施主若欲成就從今身至佛身，菩提心常不退轉者，請誦不退金輪手真言。

施主若欲成就慈悲覆護一切眾生者，請誦錫杖手真言。

凡施主所行、所為、所願、所求，上來真言所不能該說者，伏願聖慈，並令成就。請誦觀音隨所作事成就真言。

(歌讚)

菩薩悲深，智慧巧妙，聰明仕宦良朋。富饒男，稼穡珍寶豐盈，仙道鬼神魔類，逢冤敵。仰叩觀音，有情者，惡障、怖畏、病苦永消沉。

光明清涼者，補陀大士，仰望垂恩。內外先亡遠祖，諸佛賜，功德緣因。處處善神擁護，不受胎，早獲圓通。慈悲父，眾生瞻仰，亘古至今生。

信禮觀世音菩薩

普懺罪菩薩摩訶薩　(四聲)

普為眾等，志心懺悔：

稽首圓通大覺海，　圓澄妙海眾聖賢。

各垂方便證菩提，　登三摩地無差別。

頗恨多生顛倒想，　迷真妄起逐根塵。

境風浩浩鼓靈源，　識浪滔滔翻性海。

所以想成塵國土，　由茲知覺乃眾生。

聖凡迷悟各差殊，　捨父迷頭爭自返。

衣內元來曾不識，　宅中伏藏孰能知？

漂流六道苦輪迴，　馳騁四方受孤露。

幸遇聖賢臨法會，　求懺多生業障因。

根塵識境頓能空，　願似琉璃含寶月。

普為眾等，志心發願：

願事十方薄伽梵，　願登一路涅槃門。

願佛慧我秘密言，　願一彈指超無學。

了性聖凡無二路，　發明三界為一心。

根塵無礙證圓通，　返本還源求解脫。

普為眾等，志心說偈：

世界虛空唯見說，　山河大地自生心。

狂迷歇處即菩提，　生死涅槃如幻夢。

普為眾等，志心回向：

會上因緣三世佛，　圓通海會佛菩薩。

聲聞羅漢賢聖僧，　摩訶般若波羅密。

回向

禮別聖賢

上來三時仰請觀音菩薩現身、化身，伏願聖慈，不違悲願，降格華壇，開受香供。然而聖凡境異，幽顯道殊，所請菩薩，蓋聖也，不可久留於凡；所請鬼神，蓋幽也，不可使居於顯。今當禮辭聖眾，各請志誠。

所冀集福延壽者，福必集，壽必延；拔苦懺罪者，苦得拔，罪得懺。爰及修道，速能證真，慎勿散亂身心，自招悔厲。今當禮別佛聖，合道場人，當禮拜時，和禮別一切聖眾。

誠心禮別上來所請娑婆化主本師釋迦如來，現居安養無量壽如來，觀音過去寶藏佛，金光師子遊戲佛，願我所求如意。伏願來時……

誠心禮別，上來所請觀世音如來，觀自在如來，正法明王如來，願我所求如意……

誠心禮別，上來所請清涼寶山億萬同名觀世音菩薩，大慈大悲觀世音菩薩，[卄/(方*可)]暮伽觀世音菩薩，抳羅徤詫觀世音菩薩，播拏目佉觀世音菩薩，願我所求如意。伏願來時……

誠心禮別，上來所請毘俱胝觀世音菩薩，濕廢多觀世音菩薩，半拏羅婆枲抳觀世音菩薩，蓮花頂秘密心神通自在曼拏羅觀世音菩薩，廣大明王央俱捨觀世音菩薩，願我所……

誠心禮別，上來所請不空悉地王觀世音菩薩，不空羂索觀世音菩薩，根本蓮花頂觀世音菩薩，不空廣大明王觀世音菩薩，大可畏明王觀世音菩薩，願我所求……

誠心禮別，上來所請清淨蓮花明王觀世音菩薩，馬頭觀世音菩薩，青項觀世音菩薩，大奮怒王觀世音菩薩，太白觀世音菩薩，願我……

誠心禮別，上來所請除八難仙觀世音菩薩，如意輪觀世音菩薩，吉祥觀世音菩薩，救生觀世音菩薩，一首、三首、五首觀世音菩薩，願我……

誠心禮別，上來所請，七首、九首、十一首觀世音菩薩，一百八首、千首、萬首觀世音菩薩，八萬四千爍迦羅首觀世音菩薩，四面大悲觀世音菩薩，二臂、四臂、六臂、八臂、十臂觀世音菩薩，願……

誠心禮別，上來所請十二臂、十四臂、十六臂、十八臂、二十臂、二十二臂、二十四臂觀世音菩薩，四十二臂大悲觀世音菩薩，一百八臂、千臂、萬臂八萬四千母陀羅臂觀世音菩薩，二目、三目、四目、九目、一百八目觀世音菩薩，千目、萬目、八萬四千清淨寶目觀世音菩薩，觀音種族一切菩薩，觀音給侍一切菩薩摩訶薩，觀音勝友大勢至菩薩摩訶薩，願我所……

誠心禮別，上來所請化現佛身觀世音菩薩，化身獨覺身觀世音菩薩，化現緣覺身觀世音菩薩，化現聲聞身觀世音菩薩，化現梵王身觀世音菩薩，願我所求如意……

誠心禮別，上來所請化現帝釋身觀世音菩薩，化現自在天身觀世音菩薩，化現大自在天身觀世音菩薩，化現天大將軍身觀世音菩薩，化現那羅延天身觀世音菩薩，願我……

誠心禮別，上來所請化現日天子身觀世音菩薩，化現月天子身觀世音菩薩，化現火天身觀世音菩薩，化現水天身觀世音菩薩，化現風天身觀世音菩薩，化現四天王身觀世音菩薩，願我所求如意。伏願來時……

誠心禮別，上來所請化現四天王國太子身觀世音菩薩，化現人王身觀世音菩薩，化現長者身觀世音菩薩，化現居士身觀世音菩薩，化現宰官身，觀世音菩薩，願我所求……

誠心禮別，上來所請化現婆羅門身觀世音菩薩，化現比丘身觀世音菩薩，化現比丘尼身觀世音菩薩，化現優婆塞身觀世音菩薩，化現優婆夷身觀世音菩薩，願我……

誠心禮別，上來所請化現父母身觀世音菩薩，化現女主身及國夫人命婦大家身觀世音菩薩，化現童男童女身觀世音菩薩，化現天龍藥叉乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩呼羅伽等身觀世音菩薩，願我……

誠心禮別，上來所請化現人、非人等有形、無形、有想、無想身觀世音菩薩，化現執金剛神身觀世音菩薩，化現深沙神身觀世音菩薩，化現穢跡明王身觀世音菩薩，化現揭諦明王身觀世音菩薩，願我所求如意……

誠心禮別，上來所請觀音化身妙覺大師菩薩，觀音化身明覺大師菩薩，觀音化身菩提達麼祖師菩薩，觀音化身妙圓通悟法濟禪師菩薩，願我所求如意。伏願來時……

誠心珍重禮別，浩浩天京諸上聖，上方上界上元一品賜福天官紫微大帝，大千界主摩醯首羅天王，中千界主大梵天王，小千界主釋提桓因天帝，欲界六天上帝，色界二十八天上帝，無色界八天上帝，南極天仙上帝，北極紫微大帝，日月星斗列宿，護世四門天王，玄天仁威上帝，司祿文昌帝君，當生本命元辰，盡天府中一界真宰，願我所求如意……

誠心珍重禮別，冥冥地府皇王官，中方中界中元地官清虛大帝，奈洛迦主焰魔羅王，東嶽天齊大生聖帝，北陰鄷都元天上帝，閻羅天子十殿慈王，烏尤入定焦面鬼王，二十四案七十四司判官，三十六道花報鬼王，陰境主者追魂等神，橋梁使者奈河神君，盡地府中一界真宰，願我所求如意……

誠心珍重禮別，滔滔水國眾龍君，下方下界下元三品解厄水官洞陰大帝，水府至尊丹霞大帝，江河淮濟四瀆源王，住居川流山林土地，護鎮龍王五湖四海，九江八河，麗陽境內德道龍王，龍子龍孫諸龍眷屬，玉湖、端湖、文筆、象山、中海、牙干、剌是、某處龍王龍神等，尽水府中一界真宰，願我所求……

誠心珍重禮別，烈烈陽元諸真宰，雪石北岳定國安邦京帝，本府城隍社令尊神，摩訶迦羅大黑天神，左右監壇四大元帥，監齋使者緊那羅王，東廚司命九靈皂君，三界功曹四直使者，當處土地里域都官，年月日時四直使者，守旙使者寶蓋龍神，直年太歲至德尊神，土府九壘高皇大帝，招財童子利市仙官，家堂香火三教福神，乾元四品火官大帝，昔許今酧鈎銷典者，天地三界十方萬靈真宰，三寶較量功德司官，麗陽境內古跡十堂靈神，雪山金江等山神、河神眾。統三界，若幽若顯；盡四府，乃聖乃凡。道場所請千賢萬聖，願我所求如意，伏願來時賜福，去後……

晝夜三時結勝緣，　收因結果已周圓。

幾多賢聖回仙馭，　無限龍神起法筵。

已沐恩光垂永永，　必臻餘慶享綿綿。

今將密語重攀送，　歸去來兮上法船。

(奉送菩薩真言)

一夕精專陳法供，　三時告請已周圓。

下方不敢久攀留，　誦此真言各珍重。

唵。[卄/(方*可)]慕伽。播捨歌。塞羯。跛羅縒羅蘖。撦娑嚩。皤嚩喃。弭莎耳都枲。縒羅縒羅。吽怖。娑婆賀。

禮別菩薩真言

唵。[卄/(方*可)]暮伽。播捨鉢頭暮。瑟抳灑。嚲羅嚲羅。[卄/(方*可)]嚩跢羅都。嚩伽畔。蘖播沙嚩。播嚩喃。覩嚕覩嚕。摩訶鉢頭麼。步臡。娑婆訶。

明王真言

唵。[卄/(方*可)]慕伽。嚩底者嚩弭。者羅散者羅。娑婆訶。

發遣鬼神真言

唵。[卄/(方*可)]慕伽。三布羅。臡跛羅。縒羅蘖撦。塞。嚩皤喃。[卄/(方*可)]弭嘌多。布疑吽。

唵。商迦迦唎。摩訶三昧耶。盤陀盤陀。尾含尾含。娑婆訶。

運動法器退各方界……

香花送

散壇

回奉送聖文

實際理地，本無去以無來；事相門中，乃有迎而有送。一心拜辭，上來所請天宮釋梵，該碧落之星辰；地竭坤維，統山川之海嶽。主道場神，金剛龍梵。上來所請，仰荷降臨。能事完終，以伸奉送。

圓通三慧道場儀文下　竟

圓通三慧道場密教上

觀音勝會啟壇場，　先咒柴油水米香。

安息飛烟雲霧捲，　蘭膏發焰慧燈光。

緇儒濟濟皆精潔，　賢聖巍巍盡讚揚。

法雨滿空甘露灑，　道場何處不清涼？

(提綱　咒柴儀文)

吟偈

松篁檜栢長青峰，　自古須憑造化工。

一帶根莖藏厚土，　十方枝葉映長空。

斧斤伐處聲允切，　爐竈燒時火自紅。

幸遇丹霞慈愍故，　也教木佛現神通。

加持咒柴真言

觀音感驗難思議，　能與眾生作福田。

柴油淨水誦真言，　所冀吉蠲無觸穢。

南無佛馱耶。南無達麼耶。南無僧伽耶。南無阿利耶。跋路吉羝。攝婆羅耶。菩提薩埵耶。摩訶薩埵耶。摩訶迦嚕尼伽耶。多姪他。阿私他私。呼樓呼樓。周樓蘇樓蘇樓。娑婆訶。

大明神咒經

胡麻巨勝長東西，　氣味相同也大奇。

全仗壓時無濁穢，　自然用處兩相宜。

喚他童子燃燈處，　勝彼書生鑿壁時。

夜靜更存方寸現，　光明照處碧琉璃。

加持咒油真言

壓油縱有傷生誤，　破暗寧無利物心。

更憑密咒作加持，　爍破群昏無限量。

南無佛陀耶。南無達麼耶。南無僧伽耶。南無阿利也。跋路吉羝。攝婆羅耶。菩提薩埵耶。摩訶薩埵耶。摩訶迦嚕尼迦耶。哆姪他。私利私利。地利地利。私利地利。薩訶。(止)

大悲咒

泉河滾滾向東流，　古往今來卒未休。

岸次雙雙藏宿鷺，　波心對對泛浮鷗。

一川大凍宜光武，　萬里前程問子由。

江上曉來堪畫處，　三三兩兩釣魚舟。

加持咒水真言

妙湛靈源常混混，　真空性水自淵淵。

眾生無始妄情昏，　普願霑濡心垢淨。

唵。[卄/(方*可)]暮伽。惹羅跋羅。塞攞臡吽。(止)

尊勝咒

本來炙地與熏天，　自在門中獨占先。

一炷氤氳充象藏，　十方貴重表龍涎。

鼻中嗅著休空過，　會上拈來信有緣。

為報合筵諸大眾，　圓通法會好參禪。

咒香真言

佛世比丘燒沉水，　香嚴聞已悟圓通。

檀那敬請聖觀音，　拙具羅香憑此咒。

唵。鉢頭迷。旃檀麼尼。摩訶遮伐羅吽。(止)

深耕易耨大奔波，　春碾冬藏事若何？

脚力盡時全售用，　法輪轉處總篩籮。

養親曾子猶嫌少，　畫餅雲門絕厭多。

願與化為禪悅食，　大家齊唱太平歌。

加持咒米真言

心地清涼由法力，　色身安快仗資糧。

我今稱讚此真言，　菩薩天人常賜我。

唵。縛囉哩耶。娑賀。(止)

諸部因緣

先誦大明神咒經

梵語心經陀羅尼

仰啟真空無相教，　梵音不譯頗難思。

昔因三藏往西天，　遂感觀音親教授。

誦念除危並滅罪，　聽聞獲福與延齡。

咸期不退菩提心，　一切善根悉圓滿。

叭囉娘。波羅密多。逆憐那耶。素怛囉。阿列嚩嚕枳帝。濕嚩盧母帝。薩嚩沒嚴鼻藍。叭囉娘。波羅蜜多。左焰左焰。嚩汝耶。嚩嚕迦帝。薩麼畔左。思蹇多。莎埵寫。娑嚩婆嚩。戍涅婆設帝。莎嚩曳賀。舍利卜怛囉。嚕畔戍涅。戍涅馱。嚩汝畔。嚕畔。那鼻那。戍涅馱。戍涅馱耶。那彼那。雪嚕畔。野嚩雪嚕畔。娑戍涅馱耶。戍馱娑嚕畔。意嚩微嚩。吠那曩。娑虔娘。娑虔娘。伽囉尾虔伊賀。舍利卜怛囉。娑哩嚩達。戍涅馱。洛叉拏。阿耨多畔左。阿寧耶嚕馱。阿麼囉。阿微耶。摩那阿奴那。阿波離。布囉拏。多娑摩。舍利卜怛囉。戍涅多。戍涅多。那嚕畔曩。吠那娘。娑虔娘。娑虔娘。伽囉尾虔娘囊。者楚嚕怛囉。伽囉拏。伊賀娑伽耶。摩那昔。雪嚕畔。設達言。怛囉娑娑。叭囉瑟吒。尾演達磨囊。者初大都。夜嚩那，嚕奴尾虔娘大都。那尾娘。那尾娘。叉欲那。微涅叉欲也。嚩那作囉。嚩囉那囊。作囉嚩囉拏。叉欲那奴伽。三昧陀囉寧。嚕多嚩失憐娘。尾虔娘那。八囉微底。那鼻三摩耶。多莎麼那。八囉微底。莎埵沒地。薩馱喃。叭囉娘。波羅蜜多。嚩室隣也。尾賀囉耶。枳多嚩囉拏。那昔體。答摩那。八尾波囉娑帝。伽囉那寧。瑟吒寧。侫摩那。的憐達摩也。嚩昔地多。薩多沒馱。叭囉娘。波羅密多。嚩室憐耶。奴怛囉。三藐三菩提。摩鼻三滿多。嚩室隣娘。尾演叭囉娘。波羅密多。摩訶滿怛囉。摩訶尾欲曼怛囉。阿耨多羅曼怛羅。阿薩摩莎鼻。曼怛囉。奴伽八囉射嚩那。娑底耶。麼舍尾演達麼。叭囉娘。波羅密多。摩訶曼怛囉。怛囉恒誐多。雪帝雪帝。波囉雪諦。波羅僧雪諦。菩提娑婆訶。(止)

聞經眾等……

(洒淨　回向)

初時入壇密教

加持淨口業真言

為念眾生十不善，　妄言綺語罪根多。

宣揚密咒陀羅尼，　是故名為淨口業。

唵。[卄/(方*可)]暮伽。弭麼隸。爾嚩迦囉。僧輸馱禰。鉢頭麼。俱麼攞。爾嚩僧輸他野。陀羅陀羅。囉弭麼[口*梨]。娑婆訶。(止)

加持潔滌真言

凡夫垢染無邊量，　歷劫無由得洗除。

今將潔滌演真言，　庶使道場獲清淨。

唵。弭摩囉。戍悌吽。(止)

加持入壇真言

欲伸崇奉觀音會，　先須誦念入壇言。

聖人施設不徒為，　意使道場嚴勝事。

唵。弭補攞。鉢頭麼慕伽。婆囉縒囉。跛囉弭捨覩。矩嚕矩嚕。娑婆訶。(止)

加持燒香真言

信心一念周沙界，　五分香雲遍十方。

願憑感格聖賢心，　寶網光中齊出現。

唵。跋折囉。杜鞞惡。(止)

加持別界真言

欲潔誠心祈淨聖，　凡庸所處垢濁多。

我今持咒遶香壇，　憑此結成金剛界。

唵。三曼嚲。末嚕[寧*吉]哩茶。塞室哩吽。(止)

加持散花真言

欲解珠瓔當奉佛，　先持百卉貢慈顏。

貫花盈裓表勤恭，　均散寶壇陳佛事。

唵。[卄/(方*可)]慕伽。[卄/(方*可)]拏舍縒野。鉢頭麼。蔓度梨吽。(止)

加持三寶真言

曩謨沒馱耶。遇囉吠。南無達麼耶。馱以弭。南無僧伽耶。摩訶諦。帝隸毘藥。毘舍左。迦麼囉。穆佉迦麼囉。路左喃。迦摩囉。娑娜迦摩囉。賀薩多。迦摩囉。婆畝寧。迦磨囉。迦磨囉。三婆嚩莎。迦摩囉。囉乞叉囉。南無窣堵底。

(入儀　比丘云云)

吟偈

菩薩修行願力深，　光明山上運悲心。

雲鋪碧落成慈意，　潮震滄溟吐梵音。

千貝輻輪文紫玉，　萬題胸字色黃金。

耳通眼慧希昭鑒，　此日香壇佇降臨。

證圓通觀世音菩薩

嘆佛宣疏

多陀阿……

大眾齊誦警策偈

警策諸人切至誠，　制心一處善芽生。

凡夫境界塵埋沒，　佛法門庭路垣平。

速捨魔王煩惱窟，　求登大覺涅槃城。

齊稱偈讚祈延壽伸追薦，　合掌聽宣治路明。

加持治路明真言　(七遍)

聖人來往雖無礙，　更演密言治路明。

意令凡輩起誠心，　翹望觀音臨法會。

唵。鉢囉弭眝。皤伽伐底。莫賀野。莫賀野。

惹野莫賀眝。娑婆訶。(止　入儀)

禮請上聖儀當演

又按：菩薩所……

山號光明小白花，　石階舍利產靈芽。

八功德水清堪翫，　五色祥雲翠可誇。

瑪瑙階前排寶樹，　琉璃池畔映金沙。

天香間發鳴仙樂，　菩薩毫光散彩霞。

一心皈命禮，正南印土補怛洛山，華則有拘物頭華，鉢頭摩華，木則有寶娑羅木，躭摩羅木。八功德水，是處汪洋；五色慶雲，當空燦爛。石階舍利，草盡吉祥。靈禽出多種之妙音，異獸有自然之慈性。天香間發，仙樂長鳴。眾寶輝華，半月滿月；諸神侍衛，星天日天。是善財親見之光明，乃菩薩所覩之奇勝。善知識者十力妙寶，善知識者一切法雲，善知識者則是如來，善知識者無盡智藏。願垂哀愍，俯察凡庸。今日今時，來臨法會。

吟偈

　　　觀音雖住補陀山……

加持觀音禮拜真言

稱揚聖德將身禮，　禮拜能除我慢愆。

五輪投地誓皈依，　又更宣揚禮拜咒。

唵。鉢頭麼。瑟抳洒，[卄/(方*可)]慕伽。姥你吽。

召請真言

感應雖為不請友，　我今請召表誠心。

崇茲勝會結良緣，　早願速成無上道。

南無塞室哩步跜。濕嚩囉野。路計濕伐羅野。麼醯濕伐囉野。唵。陀囉陀囉。三曼嚲。嚩盧枳嚲。俱呬曳。[卄/(方*可)]蘖撦薄伽畔。地囉地囉。摩訶地囉。麼抳迦娜迦。羅惹嚲。跛馹囉。吠女哩野。麼囉迦嚲。鉢頭麼。邏倪捺囉。佐囉摩訶穆訖底。迦弭步使嚲。捨哩囉。麼訶鉢頭麼步惹。阿暮伽。播捨馱囉。婆囉娜。婆囉娜耶迦。入嚩囉。入嚩囉。三曼多。嚩嚕枳嚲。[卄/(方*可)]蘖堵。薄伽畔。[卄/(方*可)]蘖撦。薄伽畔。施訖嚩摩野。麼拏塞。麼囉麼囉。弭弭馱嚕播。廢洒陀羅野。摩婆嚕拏。矩廢羅。那莫塞訖哩嚲溢。濕嚩囉。摩醯濕嚩囉。路計濕嚩囉。伊呬伊呬。薄伽畔。逆羅摩蘖撦。莎嚩苾[享*夜]曼。曼拏擇。縒麼耶。摩拏努。塞摩囉。那囉捨耶。娑綺路梵弭。弭馱帝惹。馱囉三曼嚲。喇濕弭。入嚩囉。蘖播撦哩囉。麼訶迦嚕尼迦。[言*桑][谷*養]穆佉。播哩布剌拏。戰捺羅。曼拏羅。穆佉那嚩。戰捺羅惹吒。陀羅[卄/(方*可)]弭跢皤野。麼矩吒陀羅。摩訶沒囉歌。麼廢濕陀羅室哩。路者娜。[卄/(方*可)]暮伽。婆囉娜。都嚕都嚕。摩訶迦嚕尼迦。鉢頭摩。播捨婆。路枳嚲戍馱。薩埵鉢囉。那野迦薩。那謨窣堵底。娑訶。

奉請菩薩真言

跢姪他。阿伽車。阿伽車。婆伽畔。阿利野。婆路枳帝。攝婆羅耶。羅跢那。怛羅娑帝耶。薩訶。

信禮海會……

請佛畢　吟偈

觀音住在補陀山，　自在逍遙日月邊。

自把數珠還自念，　慈觀諸趣復慈顏。

神通遊戲諸三昧，　相好端嚴四八般。

大眾返聞聞自性，　相逢衹在剎那間。

加持啟白真言　(至)請座真言

普門大士神通廣，　一月千江應懇祈。

我今啟白表虔誠，　惟願大悲垂降格。

唵。鉢頭麼步惹。摩訶播捨陀羅尼。謾怛羅耶弭。[卄/(方*可)]佉嚩羅耶。步嚕步薄。莎縛畝嚕。畝嚕吽。

秘密難思唯此印，　我今合掌誦真言。

真言心印舉揚時，　遍請聖人來赴會。

唵。嚩羅那。鉢頭謎虎吽。(止)

南無歡喜藏……

越三界……

召請四天王真言五通仙人真言大力鬼神天龍八部真言

天宮梵釋推尊極，　真仙眾聖大龍神。

願聞密語警心通，　同赴今宵清淨會。

唵。娑婆提弟婆。羯囉訶那。娑婆訶。

唵。娑婆訖哩多。知耶羯麼婆耶。瞿哆曳。娑訶。

唵。俱嚕陀。娑婆提婆耶。娑婆訶。(止)

南無地藏……

大慈悲……

吟偈

《楞嚴經》說聖觀音，　能接眾生入覺林。

真觀既同清淨觀，　梵音無異海潮音。

鐵輪磨頂情非捨，　金鑒為懷誓不沉。

世出世間如意事，　專誠啟祝定隨心。

召請閆羅王印咒降諸鬼神真言

觀音願力難窮測，　親說微言召鬼神。

遍周法界願同來，　共禮慈容成正覺。

唵。娑婆燄魔囉。閆弟毘耶。娑婆訶。

唵。[卄/(方*可)]暮佉。迦履沙野吽。

救見六道眾生令離苦解脫印咒

六道眾生冤業重，　生生劫劫逐輪迴。

若非大士運悲心，　何由得拔輪迴苦？

唵。娑婆者。蒭陀囉。佉羅耶。薩婆訶。

灌頂清淨印咒　潔滌真言　至　灌頂咒

慈心檀越誠心建，　三曼拏羅大道場。

我今合掌誦密言，　無量眾生獲清淨。

唵。提揵婆慕。哆囉僧徤。娑婆訶。

潔滌真言

唵。弭麼囉。戍悌吽。

灌頂真言

唵。鉢頭麼。瑟尼洒暮伽。[卄/(方*可)]鼻詵。柘怛麼。戍悌吽。

(回向　下壇　畢)

初時陞座

(舉)　字母

稽首光明大佛頂，　如來萬行首楞嚴。

光中化佛演微言，　誦念普令祛宿業。

摩訶佛陀。烏瑟尼洒。多陀阿伽度。俱醯耶醯都。般帝般帝。毘勃陀地。瑟吒阿羅陀。薩婆菩提薩埵。遮利舍那。莎賀薩囉。首楞嚴。摩訶修多羅。

歌讚

稽首歸依，補陀山上大聖，名號觀音。常扶八難，感應濟群情。毫相分輝百億，楊枝洒，苦海為霖。塵沙界，勞生敬仰，一念免漂沉。

巍巍蓮座上，花縵瓔珞，體瑩如金。項珮珠絲網，百寶嚴身。處處尋聲救苦，頭頭露，接物垂形。真慈父，爐煙繚繞，遙望鑑誠心。

南無《大佛頂首楞嚴經》

圓通海會佛菩薩

三慧門高絕品題，　而今識與辯端猊。

含靈識本從頭誤，　淨聖垂慈為獎提。

超果超因離勝迹，　假名假相示筌第。

福田壽域無涯際，　携濶步躋寂手相。

比丘眾等……

各發無上……

(提綱　四善入儀　吟偈　四善經文，法師……)

總持王菩薩摩訶薩

加持儀文，法師宣演。

如來以大慈悲利物，菩薩以大方便度人。或祗陀林間，或菩提樹下，或補陀山上，或兜率宮中。在在處處，特演於密言；物物塵塵，盡期於普濟。皆三世諸佛之所印可，是一切眾生之所皈依。西方號為陀羅尼，中國譯為總持字。莫非真語實語，悉出大乘上乘。以之祈福壽則祿厚算長，以之祛邪魔則膽破腦裂，以之救六道則即時離苦，以之修一心則眾聖現前。奧惟此夕香壇，專奉觀音大士，總括神咒，集為新儀。今欲正入案加持，再勞清眾，運起潮音。先舉五聲聖號，輒吟八句偈章。偈聲甫畢，加持供養。

人天虔潔共歸依，　召請方嚴第一時。

上聖赴緣臨垢濁，　眾生翹首仰慈悲。

飃颻瓔珞清音間，　芬馥旃檀瑞氣隨。

欲仗密言成勝事，　輒堅精意為加持。

加持感應真言

加持功德難思議，　海水虛空孰可知？

十方諸佛共宣揚，　一切含靈皆稟受。

唵。[卄/(方*可)]慕伽。跋囉嚩隸散。入嚩囉。步嚩泥。縒囉吽。

請現神通真言

利生化現雖千種，　昏衢大夜作明燈。

我今依教誦密言，　願現神通來覆護。

唵。三曼嚲。嚩路枳嚲。伊呬耶。麼庾若廢。鉢頭麼。廢倪你。娑嚩訶。

金剛座真言

唵。跋馹羅。地瑟吒娜。鉢頭迷吽。

觀音數珠真言

唵。[卄/(方*可)]播哩彌嚲。入嚩羅。鉢頭迷吽。

觀音轉念真言

眾生轉念心迷妄，　無念之心妄亦空。

六通悲智為凡蒙，　令捨妄心求正覺。

唵。捨嚲縒歌塞囉。入嚩囉嚲。鉢頭迷。陀囉陀囉吽。

觀音披甲真言

唵。鉢頭麼迦。嚩制室哩茶。畔馱吽。入嚩囉。娑婆訶。

觀音護身真言

唵。三曼哆。落乞洒抳。鉢頭迷吽。

觀音得道真言

唵。斫訖囉。曼拏哩。三曼嚲。鉢頭迷吽。

五供養香供養真言

香花燈菓酥乳蜜，　敬奉觀音自在王。

唯希納受鑒丹誠，　滿我眾生廣大願。

唵。[卄/(方*可)]慕佉。誐誐那。塞叵囉拏徤。伽度嚕吽。

花供養真言

唵。阿暮伽。阿呵布囉沙。皮陀皤。毘麼那。遞唎尼。虎吽畔吒。

燈供養真言

唵。鉢頭麼。你播野。入嚩囉吽。

菓供養真言

唵。叵囉弭。戍悌跋囉。縒囉吽。

酥乳蜜供養真言

唵。素嚕素嚕。禁播韈底。莎嚩訶。(止)

歌讚

正信虔恭，慈悲勇猛，勿生疑。苟慇懃，內肅外靜，當發志誠心。即解寶珠瓔珞，價值百千兩金。崇奉獻，天龍八部，四眾盡歸欽。

菩薩難攝受，無盡意，懇告觀音。愍我等悲故，普度有緣人，今遇法筵啟建。衹須好，猛厲修心。大乘行，推開寶藏，常轉大法輪。

(提綱　入儀　吟偈　入經)

不空羂索真言

觀音大士垂悲愍，　能以無畏施眾生。

不空羂索妙伽陀，　金口宣揚普饒益。

受持此咒心者，應先敬禮過去、未來、現在諸佛及諸菩薩、獨覺、聲聞，復應敬禮正至正行，復應敬禮舍利子等諸大聲聞，復應敬禮聖慈氏等諸大菩薩，復應敬禮無量光佛，復應敬禮佛法僧寶，復應敬禮聖觀自在菩薩摩訶薩。具大悲者，既敬禮已，復應念言，此神咒心，名不空羂索，是觀自在菩薩於如來前，在大眾中親自宣說。我今讀誦，令我一切，所作事業，速得成辦。令我一切，所怖畏事，疾得除滅。作是念已，即讀誦言。

聞經眾等罪消滅

怛姪他。闇。拆洛拆洛。止履止履。主嚕主嚕。

稽首具大悲者

薩洛薩洛。死履死履。止履止履。鼻履鼻履。

稽首大蓮花手

羯囉羯囉。吉利吉利。屈路屈路。

稽首大淨有情

渤絰渤絰。拖婆拖婆。緊抳緊抳。

稽首極淨有情

羯洛羯洛。枳利枳利。炬嚕炬嚕。

稽首得大勢者

折邏折邏。珊折邏。珊折邏。毘折邏。醫唽吒。醫唽吒。跋洛跋洛。鼻利鼻利。部嚕部嚕。毉呬毉呬。

稽首大悲大獸王相

達洛達洛。薩洛薩洛。折洛折洛。鉢洛鉢洛。喝洛喝洛。呵呵呬呬。呼呼蓊迦洛。

稽首大梵王相

達洛達洛。地唎地唎。杜嚕杜嚕。怛洛怛洛。薩洛薩洛。鉢洛鉢洛。筏洛筏洛。

稽首百千光莊嚴身

釋筏囉。釋筏囉。答播答播。薄伽梵。

稽首日月琰魔。筏嚕拏。矩吠囉。釋梵與財等。天仙眾所供養足。

沫洛沫洛。弭履弭履。母嚕母嚕。窣嚕窣嚕。主嚕主嚕。

稽首薩捺童子。嚕達羅。衣毘瑟怒。達捺陀仙那。藥迦毘那。藥迦眾多形相。

達洛達洛。地履地履。杜嚕杜嚕。闥洛闥洛。揭洛揭洛。鉢洛鉢洛。枻洛枻洛。剌洛剌洛。喝洛喝洛。沫洛沫洛。筏洛筏洛。

稽首與願普觀、勝觀世音、自在大自在

母呼母呼。母嚕母嚕。母耶母耶。悶遮悶遮。洛叉洛叉。

稽首能令我及一切有情解脫一切怖畏，解脫一切厭蠱，解脫一切災橫，解脫一切災病，解脫一切邪魔魍魎，解脫一切冤家煞縛，恐喝捶打，解脫一切王難賊難，解脫一切水火風難，解脫一切刀毒等難者。

羯拏羯拏。緊尼緊尼。屈忸屈忸。折洛折洛。

稽首能開示一切根力、覺支、道支四聖諦者。

答摩答摩。颯摩颯摩。沫娑沫娑。

稽首能除諸大黑暗、生長滿足六波羅密多者

弭履弭履。吒吒吒吒。詫詫詫詫。置置置置。澍澍澍澍。

稽首被服毉泥耶皮、具大慈悲、自在、大自在、能破一切惡鬼神者，速來速來，救護我等。

矩盧矩盧。鉢洛鉢洛。薩洛薩洛。羯洛羯洛。羯吒羯吒。沫吽沫吒。

稽首住淨土具大悲者，身佩白吉祥縷，頸帶眾寶瓔珞，首冠花鬘寶冠，於寶冠中，當於頂上，有一切智像，手執希有大寶蓮花，於諸靜慮等，持解脫眾妙功德，皆不傾動，善能成熟一切有情，具大慈悲，能除一切業障，能救一切病苦，普能安慰一切有情。

闇頡利怛賴。路迦毘闍邪。唵。暮伽播奢。頡利達邪。唵。鉢剌底喝多。唵。沛莎訶。

納慕。阿慕伽邪。莎訶。納慕。阿氏多耶。娑訶。納慕。阿鉢羅。氏多邪。莎訶。納慕。筏洛鉢剌陀邪。莎訶。

納慕。薩婆羯麼。悉達曳。娑訶。唵。引社耶戇薩訶。(止)

歌讚

稽首圓通，慈悲教主，昔從海濟，婆羅門因緣。無量淨王者，自習誦《華嚴》。降生皇宮，太子不眴目，聖相端然。修觀行，清風皓月，處處滿山川。

修行億萬劫，證果成佛，默然名光明。普功德，廣無邊。誓度眾生無盡，彌陀授記親傳。三王子，古佛化現，神變莫能宣。

(提綱　入儀　吟偈　入經)

觀音隨心真言第一滅罪清淨咒

梵語華言明顯說，　隨機方便卒難量。

總持祕藏舉揚時，　無量有情蒙攝受。

那謨喝囉怛那。怛羅耶野。那莫阿利耶。皤盧枳羝。鑠鉢羅夜。菩提薩埵婆耶。摩訶娑哆婆夜。摩訶迦嚕妳迦耶。跢姪他。烏吽哆唎覩。多黎覩利。皤闍囉。謨叉妳。娑婆訶。

第二咒

那謨曷羅怛那。跢那夜野。那莫阿哩耶。皤盧枳羝。鑠鉢羅耶。菩提薩跢婆耶。摩訶莎跢婆耶。麼訶迦嚕尼迦野。跢姪他。阿利哆哩。覩跢哩。囉叉囉麼吽。寫娑羅皤杜。溪弊莎羅。蒲跛陀弊。娑婆訶。

第三咒

那莫。喝羅怛那。跢羅夜野。那摩阿利耶。皤盧枳羝。鑠鉢羅耶。菩提薩埵婆耶。摩訶娑跢婆耶。摩訶迦嚕尼迦野。跢姪他。徒提旃趺唎。那姪只你。訶利多哩。覩哩烏牟。毘輪馱你。娑婆訶。

第四咒

那謨曷羅怛那。跢羅夜野。那謨阿利也。皤盧吉底。鑠鉢羅耶。菩提娑跢婆耶。摩訶娑跢婆耶。摩訶迦盧尼迦耶。跢姪他。烏吽跛羅珊那。你利也羯。哆哩哆哩。跛羅珊。跛波羅珊尼。跛囉珊那迦羅你。娑羅皤。娑跢婆那吽。迦盧馱。皤囉鑠麼你。娑婆訶。(止)

歌讚

本字觀音，釋名攝化，號自在，正法明王，婆魯羯底，攝伐羅。宣揚無量，百千萬億，眾生受，苦惱鏗鏘。稱名號，三途六道，解脫證真常。

能除七災，水火焚溺，多害總潛藏。生生善解，世世永消亡。頓悟大乘上品，三業淨，六度包含。聞聖號，菩提薩埵，普願往西方。

(提剛　入儀　吟偈　入經)

觀音奮怒王真言

薰少善根存正念，　念心不散定垂臨。

七災消滅蕩慈風，　皆因念彼觀音力。

那謨薩縛嚲詑誐跢。履耶婆盧枳諦。濕嚩羅跋馹羅。陀哩瓢。唵。者囉者囉。主嚕主嚕。摩訶迦嚕尼迦野。旨履旨履。弭履弭履。摩訶鉢頭麼。歌塞嚲。迦羅迦羅。矩嚕矩嚕。摩訶塞詑麼。跛囉跛嚲。者囉者囉。柘者羅。你舍柘隸。濕嚩囉。翳呬曳呬。勃嚲勃嚲。陀嚩陀嚩。既抳既抳。播囉麼。戍馱薩埵。迦羅迦羅。枳履枳履。摩訶鉢戍。鉢底廢洒陀。歌歌呬呬虎虎。唵。迦羅沒羅。㰤摩廢洒陀羅。縒羅縒羅。嚩囉嚩囉。囉濕弭。舍嚲娑。㰤塞羅。跛羅底。曼尼嚲舍履羅。入嚩囉入嚩囉。素嚕素嚕。姥嚕姥嚕。縒捺矩磨羅。嚕捺羅。弭瑟努。婆縒縛陀娜。娜里使那野。迦婆虎弭。弭陀廢洒。陀囉陀囉。陀羅縒曼嚲。婆盧枳嚲。弭盧只嚲。路計濕縛羅。摩醯濕縛羅。姥耶姥耶。悶遮悶遮。縛陀畔陀。娜羅惹嚲。塞迦攞[卄/(方*可)]。近女塢那迦弭灑。捨塞怛羅。播履暮者迦。迦拏迦拏。縛羅曝杖誐柘。覩邏履野。薩[丁*也]叁跛羅。迦舍迦。嚲摩嚲摩。縒摩縒摩。麼縒麼縒。摩訶嚲悶陀。迦羅跛羅。舍磨那。弭哩弭哩。翳制野折磨。播履迦囉。翳呬曳呬。麼鮮麼鮮。弭戍馱弭。灑野皤枲喃。麼訶麼訶。迦嚕尼迦。濕縛嚲拽腎。饒播弭。嚲剌怛娜。麼矩鮮麼羅。陀羅薩縛腎惹。始羅枲。訖履嚲惹。鮮麼炬。鮮麼訶。特步嚲。迦麼攞。乞履嚲。迦囉補鮮。叁麼地。弭目乞洒。跛羅劒[并*也]。煞播囉。弭嚲播履。布羅迦。婆虎薩埵散怛底。鉢履播者迦。薩縛麼羅你。納瑟鮮。鉢囉抹娜迦。薩縛悉[享*夜]舍。鉢理布羅迦。[卄/(方*可)]鼻詵。者覩[牟*含]。薩嚩嚲詑誐多。鼻晒罽。薄伽畔。阿慕佉。羅惹吽怖。南無窣堵羯。莎婆訶。(止)

歌讚

存念觀音，歸依大士，念念不離真心。從深至淺，瞻仰聖觀音。無盡法門演唱，十方剎海推尋。無罣礙，塵塵剎海，剎海與塵塵。

五門明解，悟身、口、意，發願回勳。八法善報，財法供養，感果獲殊因。讚嘆辯才無礙，頭面禮，懺悔慇懃。今回向，進修妙行，即此悟無生。

(接提綱　入儀　吟偈　入經)

加持觀音大奮怒王心真言

萬德莊嚴殊勝相，　幻身體用作真身。

耳門圓照悟靈機，　方覩觀音真實相。

唵。引弭乞履嚲。鄧瑟吒囉。[卄/(方*可)]慕佉。縒麼耶。阿鼻詵者。薩嚩那慕伽。鼻晒迦。[合*牛][合*牛]弭履弭履。莎婆訶。

觀音根本陀羅尼

南無。羅怛那。怛羅夜野。那莫阿利也，嚩盧枳帝。灑縛羅耶。菩提莎埵耶。摩訶莎埵耶。摩訶迦嚕尼迦耶。怛姪他。唵。研迦羅韈底。震多麼尼。摩訶鉢頭謎。嚕嚕底瑟侘。入嚩攞。阿迦利沙也。虎吽怖吒。娑婆訶。

觀音六字章句救苦神咒

六字密言功最勝，　菩薩慈悲親所宣。

我今依教為稱揚，　八難三災皆殄滅。

多姪他。安陀詈。般茶詈。枳由詈。檀陀詈。羶陀詈。底耶婆陀耶。賖婆陀。頗羅膩底。難名詈。婆伽詈。阿虛緣。溥鳩詈。摸鳩詈。娑婆訶。(止)

歌讚

讚嘆觀音，稱揚萬德。身長八萬億那由他旬，紫金身色，肉髻項圓明。滿百千億數，閻浮檀，金色慈尊。光明照，十方法界，處處總皆明。

檀那垂憫念，修崇勝會，仰答洪恩。蒙佛授記，世世與生生。福壽南山永固，納東海，一泒長清。求懺悔，罪花凋謝，遐筭享千春。

(下座懺悔　發願　回向)

圓通三慧道場密教上　竟

圓通三慧道場密教中

二時入壇

觀音禮拜真言

無始劫來生我慢，　恰如山嶽聳千尋。

我今投地禮觀音，　願使慢山俱破碎。

唵。何暮伽。那麼塞迦拏。薩嚩嚲詑誐跢。怛惑哩吽。

觀音召請真言

稱揚聖德將身禮，　禮拜能除我慢愆。

五輪投地誓皈依，　又更宣揚禮拜咒。

唵。[卄/(方*可)]暮伽。紇利娜野。鉢頭暮。瑟抳灑。[卄/(方*可)]迦哩灑野。娑陀野。皤囉三皤囉。

摩訶鉢頭迷。娑訶。(止)

迎三大士入壇密教

觀音救護眾生神咒

沒溺四生拘溷濁，　循環五道恣纏綿。

若非慈悲聖觀音，　孰與垂哀為救護？

多姪他。嗚呼膩模呼膩。閆波膩。躭波膩。安茶詈。般茶詈。首埤帝。般般茶茶。囉囉婆私膩。多姪他。伊梨寐梨。鞮首梨。迦婆梨。佉提端耆旃陀利。摩蹬耆。勒叉勒叉。薩婆薩埵。薩婆婆耶埤娑訶。多茶他。伽帝伽帝。膩伽帝。修留毘。修留毘。勒叉勒叉。薩婆薩埵。薩婆婆耶埤。娑訶。

觀音破惡業障消伏毒害真言

南無佛陀，南無達麼，南無僧伽，南無觀世音，菩提薩埵，摩訶莎埵，大慈大悲，唯願愍我，救護苦惱，亦救一切怖畏眾生，令得大護。多姪他。陀呼膩。模呼膩。閆婆膩。躭婆膩。阿婆熙。模呼膩。分茶利。般茶利。輸鞞帝。般茶囉。婆私膩。休樓休樓。樓兜樓樓。安茶利。般茶梨。樓樓周周膩。槃茶利。富富豆豆。般茶羅。婆私膩。矧墀跈。墀膩跈。墀薩婆阿。婆耶羯多。薩婆怛。婆娑

陀伽。阿婆耶。卑離陀。閉殿。娑婆訶。(止)

信禮海會……

此咒……

二時陞座

字母真言

無量總持王具足，　一一皆從字母生。

善知眾藝舉揚時，　天上人間皆敬仰。

阿多波者那。囉拖婆茶沙。嚩多也瑟吒。迦娑麼伽他。社鎖拖。奢佉叉。娑多壤。曷攞多婆車。娑麼訶婆縒。伽吒拏。娑頗娑迦也。娑室者侘陀。

歌讚

我等虔誠，一心歸命禮，讚大聖觀音。悲心廣大，遍滿乾坤。處處歸依，拔苦三途八難，仰望垂恩。今宵夜，群生瞻仰，竭意甚精懃。

慈尊弘誓重願，放毫光，照燭幽冥。化獄主，赦囚類，苦楚皆停。眾生冤業解脫，從茲後，不復哀鳴。仗佛力，有情含識，俱獲盡超昇。

南無《大佛頂首楞嚴經》

圓通海會佛菩薩

忙忙苦海孰知津？　曠劫無由度此身。

惟有補陀岩畔客，　遍聞堪忍界中人。

聞聲影現千江月，　應物陽生萬物春。

幸接慈光宜想念，　消除黑業悟天真。

比丘……

各發無上……

(提綱　入儀　吟偈　入經)

大悲心陀羅尼

觀音親演精微句，　破業除災致福祥。

今當法會第二時，　轉潔身心勤諷誦。

仰啟月輪觀自在，　廣大圓滿紫金容。

千臂常伸現世間，　千眼光明常遍照。

一千二百真言請，　圓滿眾生所願心。

面安三目遍莊嚴，　頂戴彌陀持寶器。

宣讚真言微妙法，　授持當證大菩提。

辯才無礙化人天，　菩薩眾中為最上。

暫聞尚滅塵沙業，　諷誦唯增成佛因。

大悲願力不思議，　是故我今常讚誦。

南無大悲觀世音，　願我速知一切法。

南無大悲觀世音，　願我早得智慧眼。

南無大悲觀世音，　願我速度一切眾。

南無大悲觀世音，　願我早得善方便。

南無大悲觀世音，　願我速乘般若船。

南無大悲觀世音，　願我早得越苦海。

南無大悲觀世音，　願我速得戒定道。

南無大悲觀世音，　願我早登涅槃山。

南無大悲觀世音，　願我速會無為舍。

南無大悲觀世音，　願我早同法性身。

我若向刀山，　刀山自摧折。

我若向濩湯，　濩湯自枯竭。

我若向地獄，　地獄自消滅。

我若向餓鬼，　餓鬼悉飽滿。

我若向修羅，　惡心自調伏。

我若向畜生，　自得大智慧。

觀世音菩薩發如是願已，於大眾前，起慈悲心，開顏含笑，即說如是千手千眼廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼。即說咒曰：

聞經眾等罪消滅

曩謨。囉怛曩。怛囉夜野。南無阿哩也。嚩路枳諦。濕嚩囉野。薩怛嚩野。摩訶莎怛嚩野。摩訶迦嚕抳迦野。唵。莎哩嚩。婆曳數怛羅。拏迦羅野。怛寫銘。南無塞訖哩怛。嚩伊[牟*含]。阿哩野。嚩路枳諦。濕嚩囉。怛嚩[寧*頁]。攞建姹。曩麼紇哩娜野。摩嚩嘌。跢以瑟吒弭。莎㗚嚩羅他。娑馱喃。輪伴阿萕琰。莎㗚嚩。步跢喃。娑嚩沬溧誐。尾戍達劍。怛你也他。唵。阿路計。阿路迦麼底。路迦底。羯囒諦。醯賀利。摩訶冒地莎怛嚩。娑摩囉。娑摩囉。麼麼。

弟子某諷誦大悲心陀羅尼。伏願菩薩於空中大現，久住世間，與誦持弟子作大利益，然後願偃旌旗於塞上，臥鼙鼓於邊城，永扇堯風，長休殺害。哀猿不向携弓死，怖鴿來投佛影中。游魚鳳鳥及黿龜，永劫不遭羅網難。毫光遍照三千界，惡黨邪魔盡發心。金錫振開地獄門，香象永流功德水。聽者念者佛弟子，生生莫退大悲心。法界眾生悟解人，劫劫常修無諍行。普令今時聞法者，總使利益三界中。暫時勸勉結良緣，同上花臺親見佛。

紇哩那野。矩嚕矩嚕。羯哩麼。娑達野。娑達野。度嚕度嚕。尾演諦。摩訶尾演諦。陀羅陀羅。達憐捺利。濕嚩羅。左羅左羅。摩羅尾摩羅。阿摩羅。母㗚諦。曀醯曳呬。路計濕嚩。羅羅誐。尾灑尾曩捨野。禰吠洒。尾灑尾曩捨野。謨賀左羅。尾灑尾曩捨野。虎嚕虎嚕。摩羅虎嚕。賀梨鉢那。摩曩波。娑羅娑羅。悉哩悉哩。素嚕素嚕。沒地野。沒地野。冒馱野。冒馱野。昧怛哩野。[寧*頁]羅建姹迦麼寫。捺哩捨南。鉢羅賀羅那野。摩訶莎嚩賀。悉馱野。娑嚩賀。摩訶悉馱野。娑嚩賀。悉陀喻藝。濕嚩羅野。娑嚩賀。[寧*頁]羅建姹野。娑嚩賀。嚩囉訶目佉。僧訶目佉野。娑嚩訶。鉢那摩訶娑跢野。娑嚩訶。作羯羅。欲馱野。娑嚩訶。商伽攝那寗。冒達曩野。娑嚩訶。摩訶羅矩吒。馱羅野。娑嚩賀。嚩麼娑建馱。你捨悉體跢。施哩瑟拏。惹曩野。娑嚩賀。尾也伽羅。拶㗚摩你嚩。娑曩野。娑嚩訶。曩謨羅怛那。怛羅夜野。那謨阿哩也。嚩路枳諦。濕嚩羅野。薩婆訶。(止)

歌讚

聖智哀憐，迷途困厄，為凡夫業報難停。娑婆世界，皆號施無畏。稱名離諸眾生恐怖，險道與熱惱。窮貧愚癡者，繫縛殺害，生死與訟諍。

大眾不同，意行惡道，愛一切惡因。愁憂苦惱，逼迫於身心。此等數端恐怖，仗大悲陀羅尼功勛。令救拔，無邊罪苦，迷逐化為塵。

入十惡儀畢

吟偈

信禮觀世音菩薩

凡夫三業不清涼，　歷劫塵埋在苦鄉。

自作教他何覺悟？　故為誤犯少籌量。

了知本性元無性，　頓覺身光自有光。

今日懺除何所喻？　琉璃瓶內佇朝陽。

加持梵語神咒　至　觀音懺悔神咒

四生九類無窮盡，　願發如來自在身。

無明三業頓消除，　一切圓明悉清淨。

仰啟真空無相教，　梵音不譯頗難思。

昔因三藏往西乾，　遂感觀音親教授。

誦念除危並滅罪，　聽聞獲福與延齡。

咸期不退菩提心，　一切善根速成就。

梵語《般若波羅密多心經》

觀自在菩薩與三藏法師親教授梵本，不潤色。

鉢羅誐攘。播羅弭多。紇哩那野。素怛覧。阿哩也。嚩嚕枳諦。濕嚩路。冒地娑怛。悔儼鼻囕。鉢羅誐攘。播羅密多。左哩熖。左哩野。摩[口*女]尾野。嚩嚕迦野底。娑摩畔左。塞建馱。娑怛室左。娑嚩婆嚩。戍你熖。跛失也底。婆麼伊賀。捨哩補怛羅。嚕戌你熖。跛失也。㗣嚕畔嚕。播曩比㗚他。戍他也。戍他也。多野曩。比他蘖嚕畔。夜怒嚕畔。娑戍你也多。夜戍你也多。沙嚕畔。噎嚩弭嚩吠那曩。散誐沙迦羅。尾誐攘南。伊賀捨哩補怛羅。莎羅嚩達摩。戍你也。哆洛乞叉拏。阿怒多播曩。阿寧嚕馱。阿摩羅。阿尾摩羅。阿怒曩。阿播哩布羅。拏哆娑每拾哩。布怛羅。戍你也。多你熖曩。嚕畔曩。吠那曩散。誐攘曩散。娑迦羅。曩誐攘南。曩斫乞蒭戍嚕。怛羅迦羅拏。爾賀嚩迦野。摩曩枲。曩嚕畔。攝那彥馱羅。娑娑潘羅瑟吒。尾也達麼曩。斫乞蒭馱。都哩也。嚩曩麻怒。尾誐攘南。馱都曩。尾你也曩。尾你也曩。尾你也曩。尾你也。乞叉喻。曩尾你也。乞叉喻野。嚩曩惹羅。摩羅喃。曩惹囉。摩羅拏。乞叉喻曩。耨佉娑敏那野。寧嚕陀。摩哩誐攘曩。誐攘南。曩鉢羅比底。南鼻娑摩野多。娑每那鉢羅比底。怛嚩冒地。薩怛嚩南。鉢羅誐攘。播羅弭多摩。室哩底也。尾賀囉底也。只跢嚩羅拏。曩悉底。怛嚩那。怛羅素都。尾播哩也。娑底迦蘭多。寧瑟吒。寧哩嚩南底哩也。馱嚩尾也。嚩悉體哆。娑嚩沒馱。鉢羅誐攘。播羅弭多。摩室哩底也。耨多蘭糝弭也。糝沒地。摩鼻糝沒馱。多娑每誐攘多尼。演鉢羅。誐攘播羅。弭跢摩訶滿怛嚕。摩訶尾你也。滿怛羅。阿耨多羅。滿怛羅。阿娑摩底。滿怛羅。莎嚩耨佉鉢羅捨。摩南莎底也。摩弭替也。怛羅鉢。羅誐攘。播羅弭跢。目訖婼。滿怛羅。怛你也他。誐諦誐諦。播羅誐諦。播羅僧誐諦。冒地莎嚩訶。

梵語心經咒

八囉娘。婆羅密陀。逆隣那耶。素怛羅。訶列嚩。嚕吉帝。涅嚩嚕母地。莎埵沒儼鼻南。八羅娘。波羅彌陀。左熖左熖野。嚩汝也。嚩嚕伽耶。底莎摩畔左。思蹇馱。莎埵寫。沙婆波嚩。戍涅波諦。設薩嚩。伊賀舍哩卜怛羅。嚕畔書涅馱。嚩汝畔嚕畔。那鼻那。戍涅多。戍涅那野。那彼那。虐嚕畔。耶[口*女]耶嚕畔娑。戍涅馱耶。戍涅多。娑嚕畔。意縛微嚩吠。那曩散虔娘。娑娑[口*娑]伽羅。尾伽娘。伊賀舍里卜怛羅。娑羅嚩達麼。戍涅多。洛叉拏。阿耨多畔左。阿寧耶。嚕馱阿麼羅。阿微野。摩那阿奴那。阿波離布羅叉多。薩沒舍哩卜怛羅。戍涅馱耶。戍涅馱耶。嚕畔南吠那奴。散虔娘。娑娑娑伽羅。尾虔娘。南斫初楚嚕。怛羅伽羅拏。即賀波伽耶。摩那昔雪嚕畔。設達言。馱羅娑散。八羅瑟吒尾。演達麼曩。斫初大都。夜嚩那。莫[口*女]尾。虔娘大都。那微涅。那微涅。那微涅叉欲。那微涅叉欲。夜嚩那。作羅那南那。作羅縛羅拏。叉欲那。奴佉三昧陀耶。寧羅嚩失娘。隣尾虔娘。八羅微底。那脾薩摩耶多。薩沒南。八羅微底。娑多沒地。薩埵南。八羅娘。波羅彌陀。嚩室隣也。尾賀羅野。只多嚩羅拏。只多嚩羅曩。昔體答摩那。八羅速都尾。波哩薩帝。訶羅那寧。瑟吒尾寧。摩那的隣。達麼野。縛昔體多。薩埵沒馱。八羅娘。波羅密陀。嚩室隣也。奴答覧。三耨三菩提。摩鼻莎滿多。嚩濕尾。演達磨。叭囉娘。叭囉密哆。摩訶曼怛囉。阿莎摩莎鼻。曼怛羅。莎嚩奴伽。叭囉那。莎底耶。麼舍贊野達麼。叭囉娘。婆羅密哆。慕忌度。曼怛羅。雪帝雪帝。婆囉雪帝。波羅僧雪帝。菩提娑婆訶。

觀音懺罪神咒

觀音大士慈悲力，　演說伽陀懺罪愆。

我今悔過願哀憐，　所仗密言得清淨。

那謨喝囉怛那。多囉夜耶。那謨阿唎耶。皤盧枳羝。鑠皤囉耶。菩提薩埵婆夜。麼訶薩哆婆夜。麼訶迦盧你迦耶。多姪他。覩嚕覩嚕。阿西麼西。麼西麼訶麼唎泥。枳社婆摩唎尼。杜鼙杜鼙。那謨那謨。薩婆訶。(止)

歌讚

自作教他，故為誤犯殺生命。飲藥劑，冤讐以求，攻伐傷害結怨尤。恣之非所盜，戀婬慾，兩舌無休。並綺語，妄言狂詐，善惡不分由。

貪嗔並癡暗，十惡業，為遂作愆尤。千生在念，百劫不忘憂。懇禱菩薩懺悔，從今後，改往新修。身清淨，菩提路上，撒手恁遨遊。

(觀音感驗入儀　入經畢，吟此偈：)

觀音垂願化娑婆，　接引眾生出愛河。

靈驗昭彰難可述，　神通變現孰能過？

自知悟道方成佛，　益已安禪便利他。

念念念成無想念，　分明具足六波羅。

獸走經文，法師諷演。

加持觀音一字真言

觀音感驗威神力，　消諸難事破魔軍。

能令怖畏宿愆消，　是不壞身堅固力。

唵。(喉中擡聲引[口*予]。)

觀音二字真言

唵。(上)步(引)。

觀音三字真言

唵。鉢頭米。

觀音四字真言

唵。鉢頭麼訖唎。

觀音五字真言

唵。鉢頭麼。步臡。

觀音六字真言

唵。鉢頭摩。皤路迦。

觀音七字真言

唵。鉢頭麼。叭嚩攞。[含*牛]姪力。

觀音八字真言

唵。[卄/(方*可)]暮伽。麼抳鉢頭米。

觀音九字真言

唵。鉢頭麼。路者禰。虎嚕[含*牛]。

觀音十字真言

唵。鉢頭麼。瑟抳灑。弭麼哩[含*牛]步。

觀音菩薩陀羅尼

南無大悲觀世音、師子無畏音、大悲柔軟音、大梵清淨音、大光普照音、天人丈夫音，能施眾生樂，濟度生死岸。陀羅尼曰：

南無觀世音菩薩。跢擲跢。丘丘梨梨。頭姹頭姹。波度斯麼彌。波羅呵羅哆。娑婆賀。

大悲觀世音菩薩

南無勒囊利夷蛇。南無阿哩蛇。婆路吉坻。舍嚩羅虵。菩提薩埵蛇。摩訶莎埵蛇。伊[日*夢]多萌。婆羅婆叉彌。佛婆禪麼。比至室士躭。莎埵。

南無勒囊利蛇蛇。南無阿利虵。婆路吉坻。舍伏羅。菩提薩虵。摩訶莎埵虵。多擲跢。修目企。毘目企。伏流修目企。波輸那濘。比輸那。摩訶毘哆。婆兜麼。富抵婆。婆抵哆。婆首沙兜。薩婆訶。

觀音燈供養真言

圓通大士慈悲力，　極樂補處紹如來。

法身密語盡宣揚，　早令今時來授記。

唵。[卄/(方*可)]暮伽。麼訶囉濕珥。入嚩囉。娑歌塞[口*隸]。入嚩羅。入嚩羅。三曼羝。薩嚩訶。

花供養真言

唵。[寧*立][名*卷]鉢頭米[含*牛]。

香供養真言

唵。鉢頭麼。米伽三皤囉米[含*牛]。

菓供養真言

唵。[卄/(方*可)]暮伽。紇哩訶拏。訖哩虎。[含*牛]泮吒。

酥乳蜜供養真言

唵。素魯素魯。禁皤[革*篾]底。娑嚩訶。

咒鬼神真言

唵。[卄/(方*可)]暮伽。漫陀[含*牛]吽吒。

觀音禁惡鬼真言

唵。[卄/(方*可)]暮伽。鉢哩底訶多。唵。[含*牛]吽[口*半]吒。

觀音禁惡魔真言

唵。[卄/(方*可)]暮伽。帝嚴路枳耶。毘闍那。俱魯麼。[含*牛]吽[口*半]吒。

觀音禁諸魔真言

唵。[卄/(方*可)]暮伽。羅叉。娑婆訶。

如意輪陀羅尼咒

南無喝囉怛那。怛囉夜耶。南無[卄/(方*可)]唎耶。婆嚧吉帝。什伐囉耶。菩提薩埵婆耶。摩訶薩埵婆耶。摩訶迦盧尼迦耶。怛姪他。唵。斫迦邏伐底。栴檀末尼。麼訶鉢頭迷。嚕嚕底瑟吒。遮伐囉。阿曷囉。烏[含*牛]烏[含*牛]。娑婆訶。唵。鉢頭迷。栴檀末尼。摩訶遮伐羅[含*牛]。

觀音心中心真言

唵。伐囉哆。鉢頭迷[含*牛]。(止)

歌讚

靈驗昭彰，神通變化，眾生厄難。惡魔火，不能煉，濤浪不能波。船舫黑風吹起，遇惡鬼，不能尋著。刀段壞，杻械枷鎖，菩薩自消磨。

求男得智慧，經過險路，即得解脫。遇毒惡獸，疾馳走奔波。是處尋聲救苦，携眾生，逈出娑婆。歸心悟，分明無相，具足六波羅。

觀音化現　(入儀至)　吟此偈

觀音化現幾多身，　六道三途出苦輪。

普願超凡兼入聖，　盡令捨妄悉歸真。

隨緣在欲元無欲，　離相居塵不染塵。

定慧慈悲皆攝受，　新成舊佛佛成新。

化現經文，法師諷演。

觀音隨心印咒

感應常為不請友，　現通說法化娑婆。

普門方便度塵勞，　何止應身三十二？

南無。喝囉怛那。哆囉夜耶。南無阿唎耶。婆盧枳帝。什皤囉耶。菩提薩埵婆耶。摩訶莎埵婆耶。摩訶迦盧尼迦耶。怛姪他。唵。哆唎哆唎。都都哆利咄。娑婆賀。

觀音大懺悔咒

唵。娑婆娑陀。菩提薩埵耶。娑婆訶。

觀音救見六道眾生離苦解脫咒

唵。薩婆者。蒭陀羅。伽囉耶。娑訶。哆姪他。阿利哆唎。都哆唎。醯蘭拏夜。伽囉鞞。囉叉囉叉。魔闍娑婆。突契比治。薩婆埵。達囉鞞比治。娑婆訶。

觀音破地獄咒

唵。鉢頭迷，旃檀麼尼。摩訶遮伐囉吽。

求見觀音菩薩印咒

南無。婆帝吒。那唎帝吒。娑嚩訶。(止)

歌讚

普願超凡，盡令捨妄，無邊化現分身。娑婆世界，誓悉度迷津。處處說法化導，時時變，同類色形。歸命禮，重重無盡，花發更重新。

佛身得度者，下化陝府。婬女婦人，隨緣在欲，無欲本無真。示在居塵不染，定慧光，普照圓明。皆攝受，大千世界，歸命聖觀音。

(懺悔入偈　回向　止)

圓通三慧道場密教中　竟